<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Paulo Borba</title>
    <link>https://pauloborba.github.io/</link>
      <atom:link href="https://pauloborba.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Paulo Borba</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2019</copyright><lastBuildDate>Wed, 03 Dec 2025 18:05:08 -0300</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://pauloborba.github.io/img/foto2019.jpg</url>
      <title>Paulo Borba</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Organizando um Workshop de um Grupo de Pesquisa</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/organizando-um-workshop-do-grupo/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 18:05:08 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/organizando-um-workshop-do-grupo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Segue a lista de atividades que normalmente seguimos para organizar os workshops do grupo:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Perguntar no slack do grupo quem pode ajudar com a organização do workshop&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Definir um responsável por cada item desta lista&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Definir a data e horário do workshop&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reservar a sala para o workshop&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enviar mensagem no slack do grupo perguntando quem deseja apresentar, e se há limitação de horário para a apresentação&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pessoal, sobre o evento que iremos realizar, por favor, registrem como resposta a esta mensagem o título (tema, ferramenta, artigo, etc.) da sua apresentação e qualquer restrição de horário que você tenha para o workshop do dia X. Obrigado!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Provocar pessoas que deveriam apresentar mas não responderam&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enviar mensagem no slack do grupo dando orientações sobre a participação no evento&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pessoal, no dia X, a ideia é que todos participem o maior tempo possível das apresentações, não vá só lá para fazer a sua apresentação e sair, senão a gente perde o propósito principal do evento, que é a troca de ideias e a interação entre os projetos relacionados. Claro que se houver uma aula importante ou uma atividade importante do estágio e trabalho, a pessoa vai ter que dar uma fugida, mas, podendo escapar disso, melhor&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma planilha com a programação do evento seguindo este &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1ipeb377ovh5kbMwvn6Hfio-y6-qpPVP9upxPKOKqBFQ/edit?usp=drivesdk&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;modelo&lt;/a&gt; ou similar&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Organizar os horários das apresentações na planilha juntamente com o título e o líder da apresentação&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lembrar dos horários para coffee break, almoço&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enviar o convite na agenda, para os membros do grupo, contendo a duração do workshop, a planilha com a programação, a sala e informações adicionais, seguindo este &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/document/d/18TIfQ8y5o1QPzj9VvRCZ76Gpi-y1QOarW-W-4K5WfG8/edit?tab=t.0&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;modelo&lt;/a&gt; ou similar&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Divulgar o workshop por e-mail para as listas a seguir, seguindo este &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/document/d/1eo0seU1H2lFW4yg0m58AEQNXFf7mwt3LB33Sg_srSkI/edit?tab=t.0#heading=h.fym1r1tdmt4t&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;modelo&lt;/a&gt; ou similar&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Enviar no máximo uma semana antes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Listas de email: spg-l &lt;a href=&#34;mailto:spg-l@cin.ufpe.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;spg-l@cin.ufpe.br&lt;/a&gt;, Laboratório de Engenharia de Software CIn-UFPE &lt;a href=&#34;mailto:labes-l@cin.ufpe.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;labes-l@cin.ufpe.br&lt;/a&gt;, Alunos da Graduação - CIn-UFPE &lt;a href=&#34;mailto:alunos-grad-l@cin.ufpe.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;alunos-grad-l@cin.ufpe.br&lt;/a&gt;, Alunos da Pós-Graduação - CIn-UFPE &lt;a href=&#34;mailto:alunos-pos-l@cin.ufpe.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;alunos-pos-l@cin.ufpe.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solicitar a ASCOM para divulgar nas redes sociais do CIn (no máximo uma semana antes)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Organizar os lanches!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Organizar a transmissão do evento no meet/zoom&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A transmissão deve mostrar uma câmera voltada para o apresentador e outra para o público; os slides também devem ser transmitidos, se possível, ou devem estar enquadrados em uma das câmeras, caso contrário; é necessário que um microfone esteja configurado para que a apresentação seja ouvida e as perguntas remotas possam ser respondidas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Testar com antecedência&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observar os comentários no chat da transmissão e trazê-los para a discussão presencial&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Orientar os líderes das apresentações sobre como configurar seus computadores para a transmissão&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O apresentador deve acessar o link do meet com o seu computador e compartilhar a tela para exibir a sua apresentação, ligar o seu microfone e se conectar com o da sala, baixar o volume do seu computador e conectar a saída de áudio com o da TV da sala de reunião para que seja possível ouvir os participantes do meet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Definir quem irá perguntar após cada apresentação&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Assim fazemos um rodízio entre os participantes para que pelo menos uma pessoa (que não o orientador!) faça uma pergunta por apresentação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Controlar os horários das apresentações para evitar atrasos&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fazer cartaz com indicação de 5 minutos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sentar do lado oposto ao apresentador&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se levantar se o apresentador não conseguir ver o anúncio de 5 minutos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desligar a TV se estourar o tempo!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Registrar fotos do evento&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Compartilhar as fotos do evento no slack do grupo&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Compartilhar todos os slides das apresentações no canal do slack&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Registrar sugestões para melhoria dos próximos workshops, abrindo PR para atualizar esta lista!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usando IA (LLMs e Agentes) para Pesquisa</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/usando-ia-para-pesquisa/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 10:17:51 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/usando-ia-para-pesquisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Os LLMs e Agentes (como o do GitHub Copilot) avançaram muito e atingiram um ponto em que podem ser úteis para algumas atividades de pesquisa, amplificando nosso potencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem ser úteis mas não sem levar a retrabalho ou problemas de qualidade, é importante estar atento para isso e não se deixar levar pelo marketing dos fornecedores de serviços de IA. Veja este &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/talk/ia-para-es-e-es-para-ia/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;episódio de podcast&lt;/a&gt; ou esta &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/talk/mitos-e-realidades-desenvolvimento-sw-ia/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;palestra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma atividade como a de revisão final de um artigo que está prestes a ser submetido, por exemplo, pode identificar algum detalhe que você e seu orientador deixaram passar. Este &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/prof-todd-austin_research-publication-aitools-activity-7397001188879036416-EeS9?utm_source=share&amp;amp;utm_medium=member_android&amp;amp;rcm=ACoAAALmP2QBSciTVA5NWvJzUHVX5vQEDIY0yew&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;post&lt;/a&gt;, por exemplo, sugere o seguinte &lt;i&gt;prompt&lt;/i&gt;: &amp;ldquo;Please review my near-final draft of a research paper. Please 1) proofread the paper, 2) fact check the contents, 3) perform consistency checking of terminology, Figure #&amp;rsquo;s, etc., 4) look for any logical fallacies, 5) find anywhere I should add or remove citations, 6) remove any em-dashes from the prose, and 7) list any other improvements you see as beneficial. Please list the results below as IMPORTANT or SUGGESTED changes&amp;rdquo;. Eu gosto de &amp;ldquo;em-dashes&amp;rdquo;, então eu retiraria essa parte do &lt;i&gt;prompt&lt;/i&gt;, mas a ideia do autor é só dar um exemplo do que você poderia pedir a um LLM para fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha expectativa é que esse tipo de uso gere algumas sugestões boas e outras ruins, e talvez fazer isso para todo o arquivo de uma vez traga piores resultados do que fazendo por partes. Mas se você passa batido fácil em algum desses problemas, e não consegue ser mais atento, pode valer a pena. Isso, claro, se você, como assumido de todo pesquisador, tiver apurado &lt;b&gt;senso crítico&lt;/b&gt; para discernir o que de fato é um ponto fraco (e você e seu orientador passaram batido) do que é pura aleatoriedade da IA (LLMs, agentes, etc.). Por fim, você tem que revisar com cuidado, ponto a ponto, o que for sugerido pela IA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em geral, você só deve usar IA para atividades que você tenha um bom oráculo para avaliar se o que ela gera faz sentido, se precisa de ajuste, ou se seria melhor descartar. Se não tiver, é fortemente recomendado &lt;b&gt;não&lt;/b&gt; usar IA para essa atividade. Não seria um uso responsável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para um pesquisador de ES, gerar código com IA também é tranquilo, já que temos os compiladores, testes, analisadores estáticos e dinâmicos, e, principalmente, a sua revisão criteriosa do código gerado. Fazendo isso, você também está assumindo total responsabilidade sobre o código gerado, como deve ser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já no caso de uso da IA para revisar ou resumir um artigo que você não leu, escrito por outra pessoa, você não tem nenhum oráculo para verificar o que ela gera como resumo ou revisão, a menos que &lt;b&gt;você&lt;/b&gt; depois leia o artigo com cuidado. Para fazer esse uso de IA sem ler o artigo é preciso muita &lt;b&gt;fé&lt;/b&gt; numa tecnologia probabilística, e &lt;b&gt;coragem&lt;/b&gt; para arcar com as consequências do percentual (5%? 10%? 20%? 30%) que vai ter de erro e imprecisão no que é gerado pela IA e que você não vai contestar; vai provavelmente absorver e passar a ideia errada adiante. Isso não é considerado um uso responsável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mundo acadêmico, esse e outros usos não responsáveis da IA podem levar a sérias consequências, com prejuízos para a sua carreira e a conclusão do seu curso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Silvio e o CIn como ele é...</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/silvio-e-o-cin-como-ele-e/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/silvio-e-o-cin-como-ele-e/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IA para Engenharia de Software e Engenharia de Software para IA</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/ia-para-es-e-es-para-ia/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/ia-para-es-e-es-para-ia/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mitos e Realidades no Desenvolvimento de Software com IA</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/mitos-e-realidades-desenvolvimento-sw-ia/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/mitos-e-realidades-desenvolvimento-sw-ia/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dirigindo o CIn</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/dirigindo-o-cin/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2025 10:37:07 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/dirigindo-o-cin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fui diretor do CIn de 2021 a 2025, me ausentando por 4 meses em 2022 para um período sabático curto, que era para ter acontecido em 2020 mas teve que ser adiado por causa da pandemia.
Mesmo nesse período de 4 meses, não houve um dia em que eu não tenha feito algo pela diretoria do CIn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um grande desafio, por vários motivos (lidar com 15000 emails, e muito mais mensagens de WhatsApp, é apenas um dos motivos, mas nem de perto o maior).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas valeu muito a pena, e me marcou para sempre, de forma similar a como o meu período de doutorado me marcou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiquei extremamente feliz com a direção tomada pelo centro, e com os excelentes resultados obtidos nesse período, graças ao trabalho e a dedicação de toda a comunidade CIn, especialmente do pessoal mais envolvido na gestão: o vice-diretor Sérgio Soares, as coordenações dos 4 pilares (Ensino, Pesquisa, Extensão e Cooperação), coordenações e gerências dos setores de apoio que são essenciais para o bom funcionamento dos pilares, e as coordenações de curso. Muito obrigado à comunidade CIn!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As principais novas ações realizadas nesse período são apresentadas neste &lt;a href=&#34;https://youtu.be/VhVXYvGfsMU?t=1132&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt; e documentadas neste breve &lt;a href=&#34;RelatorioDeGestao2021-2025.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;relatório&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas outras ações não são mencionadas porque são recorrentes e realizadas por toda gestão, ou mesmo eventuais, mas que foram iniciadas em gestões passadas do CIn, e apenas continuadas nesta gestão. O foco dessa apresentação e relatório é nas inovações e ampliações significativas de ações anteriores.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modularidade, Componentes, Arquitetura e Reuso de Software: de Parnas aos LLMs</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/modularity-cars/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/modularity-cars/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research and Publication Practices and Strategies</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/research-practices-and-strategy/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/research-practices-and-strategy/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desmistificando a IA na Medicina</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/ia-na-medicina/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/ia-na-medicina/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Participando de um painel</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/participando-de-um-painel/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:15:03 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/participando-de-um-painel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Leia &lt;a href=&#34;https://guykawasaki.com/how_to_kick_but/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to Kick Butt on a Panel&lt;/a&gt;, de Guy Kawasaki.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é basicamente a referência que tenho seguido desde a minha primeira participação em um painel. As sugestões são bem simples, mas muito úteis para mim, que nunca tinha pensado em algumas delas: nunca responda a uma pergunta dizendo que concorda com a resposta dada por um colega; olhe para a audiência, não para o moderador; responda as perguntas diretamente, da forma mais simples possível (se necessário, por exemplo, responda Sim ou Não, e depois complemente a resposta); entretenha, não apenas informe; fale alto, aberto (microfone a uma polegada dos seus lábios).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe e imite bons painelistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja a Seção Dando e recebendo &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt;, em &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/estabelecendo-rotina-de-pesquisa/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Estabelecendo uma rotina de pesquisa&lt;/a&gt;, principalmente a parte de como discordar de alguém.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escrevendo cartas de recomendação ou referência</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-carta-referencia/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 16:14:49 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-carta-referencia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antes de tudo, leia &lt;a href=&#34;https://cs.brown.edu/~sk/Memos/Grad-School-Recos/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Advice to Graduate School Recommendation Letter Writers&lt;/a&gt;, de Shriram Krishnamurthi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você só deve escrever cartas para pessoas que tenham trabalhado com você, ou cujo trabalho você conhece bem. Escrever cartas para pessoas em outra situação é muito ruim porque a carta vai ser fraca, e você terá que escolher as palavras com muito cuidado para não prejudicar a pessoa além do que ela já vai ser prejudicada por ter escolhido uma pessoa distante dela como referência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para cartas de promoção, que são tipicamente solicitadas por universidades americanas, resumo a seguir dicas de três colegas de lá que me ajudaram muito na época que tive que escrever uma carta dessa:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Normalmente não tem problema se você é co-autor de trabalho com a pessoa, ou se tem outra conexão. Só informe isso logo no início da carta (“I was co-author with Y on papers A,B,C&amp;rdquo;). Mas é importante confirmar que isso não é um problema (conflito de interesse) logo que a universidade lhe procurar para escrever a carta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Duas páginas é um bom tamanho. Um pouco mais se é alguém que você quer realmente promover.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leia e resuma o principal diferencial dos melhores (3-5) artigos da pessoa em questão.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;My general outline would be something like: I &lt;em&gt;adjective&lt;/em&gt; &lt;em&gt;support&lt;/em&gt; giving &lt;em&gt;person&lt;/em&gt; tenure at your university. For background I am Paulo Borba from &lt;em&gt;explain&lt;/em&gt;. My relation to &lt;em&gt;person&lt;/em&gt; is that &lt;em&gt;explain&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Discuss the papers they sent or at least the person’s work from their CV or your own knowledge&lt;/em&gt;. In sum because of &lt;em&gt;the reasons explained above&lt;/em&gt; I &lt;em&gt;adjective&lt;/em&gt; &lt;em&gt;support&lt;/em&gt; giving &lt;em&gt;person&lt;/em&gt; tenure. &lt;em&gt;you can also say what you would do at your own university in this case or compare to others&lt;/em&gt; Please contact me if you have any questions.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Best practice is to stick to an evaluation of the quality of the candidate’s contributions to the field, instead of looking at their numbers (publications, funding, etc.).”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;I most like it when the reviewer can demonstrate some understanding of the candidate&amp;rsquo;s work. When I write letters, I pick out 2-3 papers to (at least lightly) (re-)read, and explain what I like about those papers. What problem did it solve? Why was it worth doing? What was clever/interesting about how they did it? What impact has it had? That sort of thing. Anywhere from 1-3 paras per paper, nothing longer than that.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“At any rate, what I expect to see when someone is going to get tenure is that they have established themselves as independent leaders of a field worth pursuing. That means:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;established (not just started)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;independent (they can have collaborators who are of equal or greater seniority, but then must have &lt;em&gt;also&lt;/em&gt; done some work without those collaborators, only with younger researchers)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;leader (doesn&amp;rsquo;t necessarily mean &amp;ldquo;#1&amp;rdquo;, but acknowledged as someone whose opinion on the topic people care about)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;field (this can of course be &amp;ldquo;manipulated&amp;rdquo;: make it small enough and they may be leader by virtue of being the only one, make it big and they don&amp;rsquo;t have a chance)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;worth pursuing (hopefully self evident)&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;A different way to think about this is, this person will have lifetime employment. The expectation is that they will be using that freedom to have a successful career with meaningful, impactful work. What evidence do you have that they will indeed achieve that? The above is one very clear, concrete way of demonstrating why you have such a hope, but maybe there are other interesting (maybe less standard) ways also.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Começando uma carreira acadêmica</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/comecando-carreira-academica/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 14:35:19 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/comecando-carreira-academica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Leia &lt;a href=&#34;https://www.cs.virginia.edu/~evans/paradise/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to live in paradise&lt;/a&gt;, de David Evans. Esse texto traz muitas dicas interessantes para resumir aqui, mas&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tirar férias,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;reservar blocos de tempo na agenda para leitura e criação,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;caprichar muito na preparação de aulas e no cuidado e atenção com os alunos, e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;focar nas tarefas que lhe interessam mais (por causa do impacto, retorno, etc.) e que você é capaz de trazer um diferencial maior (outra pessoa não poderia fazer com nível similar de qualidade)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;são as que eu acho mais importantes e procurei fazer (e me arrependo de quando não fiz! como ter pulado algumas férias&amp;hellip;) ao longo da minha carreira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre a última, em particular, a ideia não é deixar de fazer as outras tarefas necessárias e que você tem menos interesse (no meu caso corrigir provas, ajudar na gestão, etc.) mas fazê-las com a dedicação mínima necessária que a tarefa requer. Procurar chegar perto da perfeição nessas tarefas vai lhe impossibilitar de chegar perto da perfeição nas tarefas que lhe interessam mais (no meu caso preparar aulas, pesquisar, etc.)!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia &lt;a href=&#34;http://matt-welsh.blogspot.com/2016/03/everything-i-did-wrong-as-professor.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Everything I did wrong as a professor&lt;/a&gt;, de Matt Welsh, para evitar algumas armadilhas da vida acadêmica. Eu sempre tentei reduzir viagens, dizer não (sempre que você diz sim para uma atividade está dizendo não para outra!), e reduzir o número de projetos e alunos, mas nunca parece suficiente!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como orientador, sempre tento&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;focar prioritariamente no &lt;em&gt;pesquisador&lt;/em&gt;, não na &lt;em&gt;pesquisa&lt;/em&gt; e seus &lt;em&gt;resultados&lt;/em&gt;; isso resulta em desenvolver no pesquisador habilidades essenciais de como pesquisar, como se comunicar e colaborar, além de consolidar valores e princípios, e a minha visão da área e do processo de pesquisa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ajudar os alunos irem além do que eu fui na nossa profissão&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;estabelecer como meta de sucesso como orientador a continuidade e evolução dos meus princípios e forma de trabalho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;estabelecer padrão de qualidade e excelência&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fazer perguntas difíceis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pense e defina a sua &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/talk/estrategias-para-publicacoes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;estratégia de publicação&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponibilizando e divulgando resultados de pesquisa</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/divulgando-resultados-de-pesquisa/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 17:29:26 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/divulgando-resultados-de-pesquisa/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Antes de tudo, leia a política da ACM sobre &lt;a href=&#34;https://www.acm.org/publications/policies/artifact-review-and-badging-current&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Result and Artefact Review and Badging&lt;/a&gt;, principalmente se houver dúvidas sobre os termos repetível, reproduzível, e replicável.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;disponibilização&#34;&gt;Disponibilização&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Antes de disponibilizar o material, verifique se seu estudo é repetível e reproduzível, e que todos os passos automatizáveis estão de fato automatizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Organize todo o material (scripts, programas, sistemas avaliados, datasets, entrevistas, etc.) e resultados em uma página ou repositório público (ver exemplos de &amp;ldquo;Replication package&amp;rdquo; na &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/publication/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;minha lista de publicações&lt;/a&gt;), de forma a permitir a reprodução ou replicação dos resultados obtidos. Boa documentação desse material é essencial para que a reprodução ou replicação seja possível sem esforços desnecessários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crie um &lt;em&gt;container Docker&lt;/em&gt; (ou similar) com todo o material, e a possibilidade de repetir o estudo com apenas um comando. Na preparação do &lt;em&gt;container&lt;/em&gt;, importante especificar a versão exata do software (interpretadores, bibliotecas, etc.) necessário para executar o experimento, para que versões mais novas não sejam usadas no futuro e gerem resultados diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a submissão e aceitação do seu trabalho, coloque todo o material do artigo no &lt;a href=&#34;https://github.com/spgroup/papers&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;repositório de artigos&lt;/a&gt; do seu grupo de pesquisa. Avise aos seus co-autores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou assumindo que o seu artigo já está armazenado em um repositório público de preprints como o &lt;a href=&#34;https://arxiv.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;arXiv&lt;/a&gt;. Isso deve ser feito imediatamente após a submissão do artigo! Veja &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-seu-trabalho/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Escrevendo seu trabalho&lt;/a&gt;, em especial a Seção &amp;ldquo;Revisando o seu trabalho&amp;rdquo;. Disponibilize a última versão publicada atualizando a entrada que você tinha criado no  &lt;a href=&#34;https://arxiv.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;arXiv&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualize as páginas web relevantes: a do grupo de pesquisa, a do projeto no qual você trabalha, e a sua pessoal. Avise aos seus co-autores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disponibilize o material necessário para replicar o estudo publicado em alguma plataforma de ciência aberta, como neste caso do &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.5281/zenodo.8081523&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Health Watcher&lt;/a&gt;, disponibilizado via &lt;a href=&#34;https://zenodo.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zenodo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga as dicas sobre divulgação de resultados e material de &lt;a href=&#34;http://arxiv.org/pdf/1609.00037v1.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Good Enough Practices in Scientific Computing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;divulgação&#34;&gt;Divulgação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Depois de ter seguido as orientações acima, siga as orientações abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divulgue com clareza e abrangência cada resultado (artigo, tese, ferramenta, biblioteca, dataset, etc.) de pesquisa gerado, para que mais pessoas possam ter acesso, conhecer o seu trabalho, construir em cima dele, e dar feedback.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divulgue nas redes sociais (ver &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/participando-comunidade-pesquisa/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Participando de uma comunidade de pesquisa&lt;/a&gt;), e peça para o seu orientador e outros co-autores fazerem o mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divulgue em sites de notícias como &lt;a href=&#34;https://news.ycombinator.com/news&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hacker News&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Envie mensagens para as listas do grupo de pesquisa (ver &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/chegando-no-cin-spg/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Chegando ao CIn&lt;/a&gt;), os autores dos principais trabalhos relacionados ao seu, e as pessoas que citaram seus trabalhos anteriores relacionados (no Google Scholar, basta clicar nos links &amp;ldquo;Cited by&amp;rdquo; relacionados aos seus artigos para descobrir quem citou eles).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chegando ao CIn</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/chegando-no-cin-spg/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 10:06:19 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/chegando-no-cin-spg/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Este artigo é direcionado para quem vai fazer iniciação científica, mestrado, doutorado ou pós-doutorado no &lt;a href=&#34;http://www.cin.ufpe.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CIn&lt;/a&gt;, especialmente no &lt;a href=&#34;http://www.cin.ufpe.br/spg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SPG&lt;/a&gt;, e sob a minha orientação! No entanto, algumas das informações podem servir para outras pessoas que estejam chegando ao CIn para trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-de-tudo&#34;&gt;Antes de tudo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Me passe seu número de telefone e peça o meu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marque um horário comigo para passar na minha sala e eu lhe mostrar o laboratório do grupo de pesquisa e te apresentar às outras pessoas do grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me informe se quer participar do grupo de WhatsApp (opcional, mas recomendado se você não tiver objeções, normalmente tem poucas mensagens também).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para as recomendações a seguir, melhor só seguir após ter a sua conta do CIn. Antes da matrícula, você deve receber informações da secretaria de pós-graduação sobre sua conta, email, crachá, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me envie um email solicitando o convite para o grupo do &lt;a href=&#34;https://spg-ufpe.slack.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Slack&lt;/a&gt;, onde a comunicação de trabalho, não presencial, realmente acontece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assine as listas de email &lt;a href=&#34;https://groups.google.com/a/cin.ufpe.br/g/spg-l&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;spg-l&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://groups.google.com/a/cin.ufpe.br/g/labes-l&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;labes-l&lt;/a&gt;; ambas têm poucas mensagens, normalmente sobre congressos, escolas de verão, artigos, e uso do laboratório do INES).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assine também a lista do &lt;a href=&#34;https://groups.google.com/a/cin.ufpe.br/g/gente&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GENTeS&lt;/a&gt;, o nosso grupo de estudo; os anúncios de reuniões e seminários do grupo aparecem aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos esse canais, exceto a lista do GENTeS, podem ser usados para tirar dúvidas de moradia, transporte, etc. aqui em Recife.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me envie um email solicitando o convite da agenda para as reuniões do grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me envie um email indicando o seu usuário no GitHub, e solicitando inserção no &lt;a href=&#34;https://github.com/spgroup&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;repositório do  grupo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ter acesso ao laboratório do INES com o seu crachá, envie email para o helpdesk do CIn, me copiando para eu dar o OK. Se você ainda não sabe o que é o helpdesk do CIn, veja a seguir!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crie um &lt;i&gt;site&lt;/i&gt; pessoal minimamente organizado &lt;a href=&#34;https://helpdesk.cin.ufpe.br/servicos/dados-e-hospedagem&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;no domínio do CIn&lt;/a&gt;, e me passe o endereço, por favor. Pode ser bem básico, mas, pelo menos na área de computação, é essencial que autores de artigos tenham essa presença. Como você certamente estará envolvido na autoria de artigos, melhor já ter logo o seu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ouça &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/talk/quero-ser-pesquisador/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Quero mesmo ser Pesquisador?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um PR para &lt;a href=&#34;https://github.com/pauloborba/academic-kickstart/blob/master/content/home/students.md&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este repositório&lt;/a&gt;,  adicionando seu nome, o ano esperado de conclusão do curso, e o &lt;i&gt;link&lt;/i&gt; para o seu &lt;i&gt;site&lt;/i&gt; pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conhecendo-o-cin&#34;&gt;Conhecendo o CIn&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assumindo que você já se familiarizou com os sites do CIn e do SPG (ver acima!), é bom também saber os &lt;a href=&#34;https://diretoria.cin.ufpe.br/perguntas-frequentes#h.14rqvo9yjppo&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sites dos vários setores do CIn&lt;/a&gt;, já que eles vão trazer informações mais operacionais e internas (incluindo FAQs) para quem estuda ou trabalha no CIn, e que podem ser difíceis de encontrar pelo site principal externo. Você vai precisar com mais frequência das FAQs dos setores de &lt;a href=&#34;http://helpdesk.cin.ufpe.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sistemas&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://infraestrutura.cin.ufpe.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;infraestrutura&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja também o &lt;a href=&#34;https://diretoria.cin.ufpe.br/ecossistema-cin&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;infográfico&lt;/a&gt; clicável com links para os vários setores e iniciativas do CIn.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;planejando-disciplinas-da-pós-graduação&#34;&gt;Planejando disciplinas da pós-graduação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você está chegando para o mestrado ou doutorado, leia o regimento da pós! É importante para saber exatamente quantas disciplinas você terá que cursar, quais podem ser dispensadas, etc. Essa regras sempre mudam e eu nunca consigo lembrar dos detalhes das mesmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia e me procure para fecharmos o planejamento das disciplinas. Se você vai fazer o curso com dedicação exclusiva, ou com pouca carga de trabalho, o ideal seria cursar logo 3 ou 4 disciplinas no primeiro semestre, para que no segundo semestre a gente já tenha um bom tempo para se dedicar à pesquisa da tese. Uma das disciplinas do segundo semestre seria Trabalho Individual, justamente para começarmos a trabalhar na tese. Seminários também poderia ficar para o segundo semestre se você for cursar 4 disciplinas no primeiro. Se você vai fazer o curso sem dedicação exclusiva, uma boa opção pode ser começar com duas disciplinas, para se adaptar aos poucos ao ritmo do curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A princípio, eu sugiro que os meus alunos cursem as seguintes disciplinas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;As que eu ofereço na graduação e pós-graduação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paradigmas de Linguagens de Programação ou similar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Métodos de Pesquisa Empírica ou similar&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Mas, como isso depende muito da formação e interesses do aluno, se tiver alguma outra disciplina que você tenha interesse ou necessidade em cursar, podemos discutir sem problema. É só me contactar via chat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em particular, é essencial que você adquira uma boa base em Engenharia de Software (assista aos vídeos de &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/#courses&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Introduction to Software and Systems Engineering&lt;/a&gt;, exceto os mais tecnológicos sobre SaaS) e em Métodos de Pesquisa (veja, nos cursos de &lt;a href=&#34;https://github.com/bvasiles/empirical-methods?s=03&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bogdan Vasilescu&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCUeRK8nJKyj_i_Yz81eHa8g/videos&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Alexander Serebrenik&lt;/a&gt;, pelo menos as aulas relacionadas aos métodos de pesquisa que você vai usar no seu trabalho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não tiver conhecimentos práticos sobre Linux, shells, transformação de dados, depuração e profiling, e segurança faça este curso: &lt;a href=&#34;https://missing.csail.mit.edu&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The Missing Semester of Your CS Education&lt;/a&gt;. Para complementar a parte de Linux, veja os 5 primeiros tópicos do &lt;a href=&#34;https://www.cin.ufpe.br/~phmb/sysadm/programa.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;meu curso de UNIX&lt;/a&gt;, apesar de ser bem antigo!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;acessando-os-servidores-para-experimentos&#34;&gt;Acessando os servidores para experimentos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para conectar aos servidores, você deve estar conectado à rede do CIn. Para tanto, você deve usar o VPN do CIn se o acesso for de fora do CIn. Veja na &lt;a href=&#34;http://helpdesk.cin.ufpe.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;página da gerência de  sistemas&lt;/a&gt; as instruções de como configurar a VPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os servidores são normalmente configurados para serem acessados com as inicias do CIn como login, mas são restritos para usuários autorizados. Para solicitar autorização, é necessário enviar email para o helpdesk do CIn, indicando que servidor (ver abaixo as opções) deseja acessar, e me copiando para eu dar o OK.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;servidores-com-isolamento&#34;&gt;Servidores com isolamento&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Temos alguns servidores (uns mais novos e potentes, outros mais antigos) que são úteis para realização de experimentos com isolamento de outros usos da máquina, o que é essencial para medir tempo de execução, por exemplo. É preciso combinar com outros usuários se precisarmos de exclusividade de uso da máquina por um período.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os servidores são chamados inesserver1.cin.ufpe.br (Intel Xeon CPU X3440 @2.53GHz com 24GB de RAM), inesserver2.cin.ufpe.br (Intel Xeon E31220 @3.10GHz com 32GB de RAM), inesserver3.cin.ufpe.br (AMD EPYC 9254 @2.9GHz 24-Core 48 Threads, 64GB de RAM) e gpu01.cin.ufpe.br (Intel Xeon CPU E5-2320 @2.10GHz 8-Cores 16 Threads, 32GB RAM, GPU NVIDIA GM204GL).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguem dicas de Toni Maciel:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para Login, usar algum cliente SSH e logar com: seulogincin@nomeservidor.cin.ufpe.br e digitar sua senha do CIn. Via terminal linux, por exemplo, faço o seguinte: ssh seulogincin@inesserver2.cin.ufpe.br&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para transferir arquivos pro servidor e visualizar os diretórios, usar alguma ferramenta como Filezilla.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tanto o ssh quanto o filezilla usam a porta de conexão &amp;ldquo;22&amp;rdquo; para acessá-los caso solicitado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h5 id=&#34;cluster-ram&#34;&gt;Cluster RAM&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Se o seu experimento precisa de muita memória RAM, temos uma máquina com bastante memória; o hostname dela é cluster-node11.cin.ufpe.br (Ubuntu com processador Intel Xeon Gold 6338 e 2Tb de RAM).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela só tem o docker instalado, então todo o seu experimento tem que ser configurado para executar num container docker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos que ter também bastante cuidado com medições de tempo, etc., e combinar com outros usuários se precisarmos de exclusividade de uso da máquina por um período.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguem dicas de Galileu Santos de Jesus:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Para acessar a máquina a parte mais difícil é copiar os arquivos gerados. No Ubuntu, eu acesso via sftp:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Abra o gerenciador de arquivo e clique em outras conexões;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Digite sftp://seulogincin@cluster-node11.cin.ufpe.br/;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique em conectar e coloque sua senha do e-mail. Pronto, agora você está dentro do servidor, podendo armazenar arquivos, copiar e colar na mão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comando úteis via terminal:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ssh seulogincin@cluster-node11.cin.ufpe.br, para conectar ao servidor (VPN deve está conectada);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comandos docker importantes: docker stats, docker ps, docker exec -it ID_CONTAINER /bin/bash, docker cp ID_CONTAINER:/home/PATH PATH_COPY&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esses são os comandos que mais uso, conectar, copiar arquivos, acessar docker, copiar resultados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h5 id=&#34;clusters-gpu&#34;&gt;Clusters GPU&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Para uso intenso de GPUs, temos o cluster Apuana (ver como usa na página de &lt;a href=&#34;http://helpdesk.cin.ufpe.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sistemas&lt;/a&gt;) e o cluster de um projeto que eu coordeno. Discuta comigo qual usar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detecting semantic conflicts with unit tests</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2024detecting_semantic_conflicts_with_unit_tests/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2024detecting_semantic_conflicts_with_unit_tests/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Explorando a detecção de conflitos semânticos nas integrações de código em múltiplos métodos</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2024explorando_a_deteccao_de_conflitos_semanticos_nas_integracoes_de_codigo_em_multiplos_metodos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2024explorando_a_deteccao_de_conflitos_semanticos_nas_integracoes_de_codigo_em_multiplos_metodos/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lightweight Semantic Conflict Detection with Static Analysis</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2024lightweight_semantic_conflict_detection_with_static_analysis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2024lightweight_semantic_conflict_detection_with_static_analysis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Refinando a Precisão da Detecção de Conflitos: Uma Análise do CSDiff com Abordagem Focalizada</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2024refinando_a_precisao_da_deteccao_de_conflitos__uma_analise_do_csdiff_com_abordagem_focalizada/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2024refinando_a_precisao_da_deteccao_de_conflitos__uma_analise_do_csdiff_com_abordagem_focalizada/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semantic conflict detection via dynamic analysis</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2024semantic_conflict_detection_via_dynamic_analysis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2024semantic_conflict_detection_via_dynamic_analysis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semistructured Merge with Language-Specific Syntactic Separators</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2024semistructured_merge_with_language-specific_syntactic_separators/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2024semistructured_merge_with_language-specific_syntactic_separators/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escrevendo uma carta de resubmissão ou refutação do seu trabalho</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-uma-carta-de-resubmissao-ou-refutacao/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 10:55:16 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-uma-carta-de-resubmissao-ou-refutacao/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;resubmissão&#34;&gt;Resubmissão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo, leia &lt;a href=&#34;https://dl.acm.org/citation.cfm?id=2904683&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to Revise a Research Paper&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://cs.gmu.edu/~offutt/stvr/26-3-May2016.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to Write an Effective “Response to Reviewers” Letter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É essencial ter empatia e facilitar a vida do revisor. Ele já leu o artigo uma vez, e provavelmente não vai ter tempo de ler o artigo todo de novo. Mesmo que ele tenha tempo, ele vai querer facilmente verificar se as mudanças solicitadas por ele foram realmente feitas. Assim é importante destacar todas as mudanças realizadas utilizando um comando como \newcommand{\rev}[1]{\textcolor{blue}{#1}} (ver &lt;a href=&#34;https://medium.com/@xLeitix/marking-changed-text-in-journal-revisions-8583136a4738&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Marking Changed Text in Journal Revisions&lt;/a&gt;, que também sugere um comando para marcar figuras modificadas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De uma forma geral, a versão final do artigo, ou a versão a ser submetida para uma segunda rodada de revisão, deve ser o resultado de aplicar as recomendações dos revisores ao artigo original. Se os revisores não pediram para alterar nada sobre uma dada parte do artigo original, você não deveria alterar essa parte (a menos de pequenos ajustes de ortografia e sintaxe), muito menos tirar a mesma (a menos que eles tenham solicitado uma redução no tamanho do artigo), nem acrescentar partes novas que não foram solicitadas pelos revisores. É como se&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;versãoFinal = versãoOriginal + mudançasSolicitadas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ao invés de&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;versãoFinal = versãoOriginal + mudançasSolicitadas + melhoriasQueOAutorNãoTeveTempoDeFazerAntesDaPrimeiraSubmissão.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Responda explicitamente todas as perguntas e comentários. Na carta e no texto do trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para cada resposta escrita na carta, referencie de forma precisa (por exemplo, &amp;ldquo;Veja Parágrafo X da Seção Y&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Adicionamos essa explicação logo no início da Seção Z&amp;rdquo;, etc.) que partes do texto foram modificadas para contemplar a resposta à pergunta ou ao comentário feito pelo revisor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclua na carta as respostas logo após a pergunta ou comentário feito pelo revisor. Ou seja, para escrever a carta, simplesmente cole as revisões e adicione as suas respostas com uma cor diferente entre as perguntas ou comentários feitos pelo revisor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os comentários mais simples indicando erros de escrita, etc. não precisam ser respondidos individualmente. Podem ser respondidos em conjunto, assim: &amp;ldquo;We have fixed all typos and minor issues pointed out by the reviewer&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia também as dicas para refutação a seguir!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;refutação&#34;&gt;Refutação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo, leia &lt;a href=&#34;https://andreas-zeller.info/2012/10/01/patterns-for-writing-good-rebuttals.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Patterns for writing good rebuttals&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Responda explicitamente todas as perguntas. As mais importantes, isto é, mais determinantes para a aceitação do artigo devem aparecer primeiro (na seção da revisão relativa a cada revisor, claro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Responda as perguntas de forma extremamente direta, usando as palavras do próprio revisor, para evitar problemas na comunicação. Por exemplo, se o revisor escreveu&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;beyond the analysis times that are reported (which is great), what is the overhead of the approach compared to simply building the project?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;responda&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The overhead of our approach compared to simply building the project ranges from 12% in the fastest scenario to analyze to 97% in the slowest scenario, with an overhead of 51% in a scenario close to the median analysis time.&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Note que para chegar na resposta acima, e nas a seguir, eu simplesmente copiei o texto da pergunta e fiz os ajustes em cima dele para reduzir a chance de não responder diretamente ou responder com vocabulário que o revisor possa não entender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se fizer sentido para reforçar o argumento, cite exemplos adicionais ou existentes no artigo original, mas com cuidado para não parecer como uma crítica ao revisor. Por exemplo, se o revisor escreveu&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Can you clarify whether your proposed approach is restricted to method invocations?&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;I noticed that in all examples in this paper, developers&amp;rsquo; operations are limited to method invocations. This raises questions about whether this is a limitation of your approach. Can your technique be applied to merging scenarios that involve operations on other types of statements?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;responda&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The proposed approach is not restricted to method invocations. It works for any Java statement or expression. For example, if the yellow and green method calls in Fig 1 could be inlined as assignments, the analysis would detect interference. In the following &lt;a href=&#34;https://anonymous.4open.science/r/dataset-18C9/voldemort/b30fdfebe30c9b6e37b9fbc3fec0ff74cd19f997/source/voldemort/VoldemortClientShell/merge.java&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dataset example&lt;/a&gt; left modified line 123, while right modified lines 127 and 128. There is a Direct Flow from line 123 to 127.&amp;ldquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se fizer sentido para reforçar o argumento, cite trechos do artigo original, mas com cuidado para não parecer como uma crítica ao revisor, por exemplo dizendo que pode melhorar a explicação. Por exemplo, se o revisor escreveu&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Lines 400-402: Isn&amp;rsquo;t this a big limitation for languages like Java which tend to be very verbose?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;responda&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Line marking is a limitation (736-742), but this only occurred in 3 out of the 99 units (423-424). An industrial ready implementation of our approach would have to rely on better mechanisms for assigning lines of source code to byte code instructions, and avoid issues such as the one reported in lines 400-402 and questioned in the review.&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se a pergunta é&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;However, based on the sampling methodology, there is no reason to believe that this set of 99 merge commits is a representative random sample of all merge commits.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;responda&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Obtaining a representative random sample of all merge commits would be challenging in the context of semantic conflicts, and we acknowledge that in lines 744-749. We could further elaborate on that. We also emphasize that we curate this dataset from datasets available in the literature, and it excels existing ones in terms of size and labeling. Our decision to curate a dataset with merge scenarios used in the literature seems adequate, since it might avoid possible bias that could benefit the approach we explore in our paper.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Identifique erros na revisão claramente, de forma direta. Se o revisor escreveu&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The novel contribution of this article is to evaluate an off-the-shelf static analysis in the context of this problem&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;na refutação escreva&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Except for PDG, our static analysis are not off-the-shelf.&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se o revisor escreveu&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;When (re)-reviewing related work, I noticed that there was tremendous similarity between the background section of this article and of [Da Silva 2020]. A quick skim also showed that the examples match between the two articles. I found this somewhat troublesome, and would have hoped that this article either more directly extended that work, or, at least, provided different examples.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;na refutação escreva&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Our motivating example is inspired by the example of Da Silva 2020; we adapted it to illustrate a control dependence, adding a conditional, including new method calls, etc. All the examples are variations of the same theme, to simplify understanding. Fig 2 is more closely related to the example of Da Silva, and we added a reference to the source in the Figure caption. Da Silva 2020 uses testing as a technique for conflict detection; we adopt an alternative technique, static analysis&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quero mesmo ser Pesquisador?</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/quero-ser-pesquisador/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/quero-ser-pesquisador/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gravando vídeos</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/gravando-videos/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 11:47:20 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/gravando-videos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Segue um resumo da minha experiência em 2020, no primeiro ano da pandemia, gravando vídeos curtos para as aulas das minhas disciplinas. Veja aqui como ficou o resultado para os vídeos do módulo de &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=k3u7Ku8xzPE&amp;amp;list=PLE-5PZOOoVUhA1qY8_maXiU5Gm0UjSflf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Design and Implementation&lt;/a&gt; de uma disciplina específica de Engenharia de Software. Importante dizer que não tive muito tempo para estudo e preparação sobre gravação e edição de vídeos, e que eu tive que fazer tudo sozinho, sem apoio extra. Assim, deve haver sugestões melhores do que as a seguir, mas caso você não tenha encontrado, e esteja em contexto similar ao meu, siga em frente!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para gravar e editar as aulas, eu uso o Camtasia. Na época em que comprei a licença, acabei escolhendo o Camtasia porque tinha boas funcionalidades de captura (de som, &lt;i&gt;desktop&lt;/i&gt;, e câmera; melhor do que o iMovie) e de edição (praticamente a mesma coisa do iMovie). Hoje, eu provavelmente teria optado por não comprar a licença do Camtasia e usaria o iMovie para edição e o OBS para captura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gravo e edito as aulas em um MacBook Air 2018, mas recomendo fortemente um computador mais potente. Eu uso uma câmera HD que tenho embutida em um monitor, e um microfone Blue Yeti (qualidade um pouco melhor do que o que tenho embutido no monitor, mas muito útil para evitar o barulho ambiente, da rua e da casa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para reduzir o tempo de gravação e edição (que pode consumir muito mais tempo do que eu tenho disponível), eu, no máximo,  gravo duas ou três vezes o início de cada vídeo, o primeiro e segundo slide, para começar bem. Muitas vezes vou direto. Agora em um &lt;i&gt;slide&lt;/i&gt; ou outro, quando noto que não expliquei bem, ou falei algo errado, aí eu silencio por alguns segundos (para marcar no arquivo de áudio o ponto onde eu devo editar) e retomo com uma nova explicação. Não suspendo a gravação do vídeo. O ideal seria preparar antes o &lt;i&gt;script&lt;/i&gt; do que vou falar durante a gravação, mas não consegui fazer isso desta vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não consigo preparar os vídeos curtos com antecedência, vou pra aula no meet e explico os &lt;i&gt;slides&lt;/i&gt; sincronamente, gravando tanto no meet quanto localmente no Camtasia (para depois, quando tiver tempo de editar, disponibilizar o vídeo curto). Não é o ideal, pode dessincronizar um pouco o áudio e vídeo. Mesmo quando é só aula de perguntas-respostas e explicações adicionais sobre os vídeos disponibilizados antes, eu tenho gravado no meet. Nessas aulas em que explico os &lt;i&gt;slides&lt;/i&gt; sincronamente no meet, ou tiro só dúvidas, é importante ter &lt;i&gt;slides&lt;/i&gt; com exercícios, pedindo para os alunos adicionarem respostas no &lt;i&gt;chat&lt;/i&gt; ou via menti. Ajuda a melhorar a interação, principalmente nas aulas em que explico os &lt;i&gt;slides&lt;/i&gt; sincronamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, segue o meu roteiro para gravação e edição no Camtasia (com vistas a obter vídeos como &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=k3u7Ku8xzPE&amp;amp;list=PLE-5PZOOoVUhA1qY8_maXiU5Gm0UjSflf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar projeto e definir &lt;i&gt;project settings&lt;/i&gt; como 1920x1080 HD&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Copiar a imagem do CIn e do SPG de uma apresentação anterior&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Escala 100%, a posição depende um pouco&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ajustar a imagem da câmera&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ajustar escala imagem da minha câmera para 90% (ou 85% se eu tiver gravado mais perto da câmera)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;Crop&lt;/i&gt; de áreas específicas do meu ambiente de gravação

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Centralizar antes na área para visualizar melhor; passar antes video na área para verificar que não corta muito)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Setar &lt;i&gt;opacity&lt;/i&gt; para 90%, se gravado até 11 horas, com sol&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A posição final depende um pouco do &lt;i&gt;crop&lt;/i&gt;, da escala, e da posição de gravação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ajustar a imagem dos slides&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Colocar slides na escala de 55% (tentar 58%)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Centralizar, sem &lt;i&gt;crop&lt;/i&gt;, passando um pouco do limite da direita e da linha da esquerda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colocar para &lt;i&gt;back&lt;/i&gt;, e imagem da câmera para &lt;i&gt;front&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posição depende da escala&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deixar &lt;i&gt;opacity&lt;/i&gt; em 100%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agrupar videos dos slides e câmera, salvar o projeto&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Editar&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Exportar com 1920x1080 HD, preservando &lt;i&gt;aspect ratio (fit within size)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Definir licença e outros detalhes no YouTube&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Participando de uma comunidade de pesquisa</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/participando-comunidade-pesquisa/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2023 10:04:47 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/participando-comunidade-pesquisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O seu trabalho de pesquisa estará inserido no contexto de uma ou mais comunidades de pesquisa. Essa inserção é essencial para que você, através de apresentações e artigos, obtenha &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt; sobre o seu trabalho. Isso é muito importante para a qualidade e divulgação do trabalho. Assim, identifique tão logo quanto possível, a principal comunidade relacionada ao seu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identifique os principais eventos e periódicos da sua comunidade de pesquisa. Através de redes sociais ou listas de email, fique atento ao que está sendo publicado nos mesmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identifique os principais pesquisadores da sua comunidade, e os pesquisadores que estão trabalhando em assuntos mais relacionados ao seu. Siga-os nas redes sociais, mesmo que você não os conheça pessoalmente. Essa é uma importante forma de estar atualizado e conectado com a sua comunidade de pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marque sua presença nas redes sociais. Atualmente, para a comunidade de Engenharia de Software, o &lt;a href=&#34;https://twitter.com/pauloborba&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;twitter&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@PauloBorba&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mastodon&lt;/a&gt; são mais úteis. Não anuncie um novo trabalho seu sem um link para uma versão do artigo, e uma discussão mínima sobre os resultados do artigo e suas implicações. Usar as redes sociais para divulgar seu trabalho é essencial; usar as redes para simplesmente fazer seu &lt;i&gt;marketing&lt;/i&gt; pessoal não é legal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ajuste e mantenha atualizada sua &lt;i&gt;homepage&lt;/i&gt;! Sem isso, a sua credibilidade como pesquisador sério pode ser questionada por determinadas comunidades de pesquisa. Ajuste e mantenha atualizado seu perfil no &lt;a href=&#34;https://scholar.google.com.br/citations?user=PpRDLgcAAAAJ&amp;amp;hl=en&amp;amp;oi=ao&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;scholar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://dblp.uni-trier.de/pers/hd/b/Borba:Paulo&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DBLP&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/9395715443254344&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Lattes&lt;/a&gt;. No primeiro, é interessante configurar o envio por email de citações para os seus artigos. Assim você fica sabendo quem está trabalhando em tópicos relacionados ao seu, e conhece o seu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você se sentir preparado para realizar o trabalho com qualidade (veja &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/avaliando-um-trabalho/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Avaliando um trabalho&lt;/a&gt;), e já tiver escrito e revisado vários artigos, se ofereça como voluntário para revisar artigos de eventos e periódicos de sua área; alguns veículos têm formulários como este de &lt;a href=&#34;https://forms.gle/KewZ2FbSy1wkYyoQ8&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IEEE TSE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avaliando um trabalho</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/avaliando-um-trabalho/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2023 18:24:42 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/avaliando-um-trabalho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Leia antes &lt;b&gt;Dando e recebendo feedback&lt;/b&gt;, em &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/estabelecendo-rotina-de-pesquisa/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Estabelecendo uma rotina de pesquisa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As dicas para avaliação de trabalhos para &lt;a href=&#34;http://icse2017.gatech.edu/technical_research/reviewing_guidelines&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ICSE 2017&lt;/a&gt; refletem problemas comuns em avaliações. Evite-os! Seguem os principais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Não terceirize a sua avaliação&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;i&gt;General arguments based on personal feelings, positive or negative, about a research topic, research method, application domain, types of stakeholders, etc., should not be a factor in the decision process.&lt;/i&gt;&amp;ldquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;i&gt;The evaluation of a submission should be respectful and appreciative of the work submitted and report the strengths of a submission as precisely and extensively as possible. At the same time, appreciation for the work described in a submission should not be cause for indulgence. We wish to select submissions by appreciating their strengths while acknowledging their weaknesses; We do not wish to accept submissions by overlooking their weaknesses.&lt;/i&gt;&amp;ldquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;i&gt;Depersonalizing reviews. We ask reviewers to comment on the work, not the authors. This should naturally lead to more constructive reviews. We recommend avoiding the use of the second person (&amp;ldquo;you&amp;rdquo;).&lt;/i&gt;&amp;ldquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Leia &lt;a href=&#34;https://freedom-to-tinker.com/2018/05/15/how-to-constructively-review-a-research-paper/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to constructively review a research paper&lt;/a&gt;, que argumenta sobre os riscos de levar muito em consideração aspectos como impacto/relevância e originalidade/inovação. Os principais pontos são os seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;i&gt;Be explicit about how you rate the paper on correctness, impact, and novelty (and any other factors such as clarity of the writing). This makes your review much more actionable for the authors: should they address flaws in the work, try harder to convince the world of its importance, or abandon it entirely?&lt;/i&gt;&amp;ldquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;i&gt;Learn to recognize your own biases in assessing impact and novelty, and accept that these assessments might be wrong or subjective. Be open to a discussion with other reviewers that might change your mind. Not every paper needs to maximize all three criteria.&lt;/i&gt;&amp;ldquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;i&gt;Consider accepting papers with important results even if they aren’t highly novel, and conversely, papers that are judged to be innovative even if the potential impact isn’t immediately clear. But don’t reward cleverness for the sake of cleverness; that’s not what novelty is supposed to be about.&lt;/i&gt;&amp;ldquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;i&gt;Above all, be supportive of authors. If you rated a paper low on impact or novelty, do your best to explain why.&lt;/i&gt;&amp;ldquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Considere também que pode haver &lt;a href=&#34;https://andreas-zeller.info/2021/07/27/Reviewing-across-fields-ICSE-PLDI-CCS.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;diferenças significativas&lt;/a&gt; nos processos de avaliação de diferentes áreas de pesquisa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>É o fim da programação?</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/e-o-fim-da-programacao/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/e-o-fim-da-programacao/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impactos da Inteligência Artificial na Sociedade</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/impactos-da-ia-na-sociedade/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/impactos-da-ia-na-sociedade/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O fim da programação, de novo!</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/o-fim-da-programacao-de-novo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/o-fim-da-programacao-de-novo/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estabelecendo uma rotina de pesquisa</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/estabelecendo-rotina-de-pesquisa/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 08:07:43 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/estabelecendo-rotina-de-pesquisa/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A premissa básica do que apresento a seguir é que você quer aprender a realizar pesquisa de alta qualidade, pesquisa de verdade. Se esse não é seu desejo, muito do que sugiro a seguir não vai fazer sentido para você.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;o-básico-do-básico&#34;&gt;O básico do básico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O seu foco principal deve ser na sua formação como pesquisador, nos seus valores, na qualidade e relevância da sua pesquisa, e no seu interesse em realizá-la. Em segundo plano, deve vir o foco na obtenção de resultados e reconhecimento: artigos e ferramentas publicados, participações em eventos, citações, prêmios, etc. Para isso, foque em artigos com mais conteúdo, ao invés de mais artigos incrementais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Busque o equilíbrio entre trabalho e outros aspectos da sua vida, mas mantenha um forte ritmo de trabalho durante o seu mestrado e doutorado, e tente não perder esse ritmo a menos que seja estritamente necessário ou que seu trabalho já esteja consolidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga as recomendações de &lt;a href=&#34;http://www.csb.pitt.edu/Faculty/ayoob/wp-content/uploads/2014/08/The-Final-Exam-Don-Coffey.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The real final exam&lt;/a&gt;, principalmente as seguintes: vá além dos resultados, explore as implicações dos mesmos; resultados inesperados, ou que contradizem experimentos anteriores, são os que precisam ser melhor entendidos e explorados; quebre um experimento complexo em experimentos menores; dê crédito a quem merece; entenda e explique as limitações do seu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na escolha de um tema de pesquisa, valorize mais a importância do tema do que a sua popularidade ou facilidade para exploração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom projeto normalmente envolve o seguinte: um problema (ou questão de pesquisa) relevante, o problema deve ser uma dor que alguém tenha na prática; uma solução (ou teoria) nova e consistente, que seja um claro avanço sobre o estado da arte; avaliação rigorosa, sem maiores riscos à validade, trazendo evidência que a solução resolve o problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja crítico. Nem sempre as ideias, ferramentas, etc. de pesquisadores ou empresas de destaque são as melhores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Busque a simplicidade nas soluções propostas. A complexidade desnecessária dificulta a adoção, o ensino, e o progresso dos seu resultados de pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia muitos artigos e veja muitos vídeos, continuamente, para ter uma boa noção da sua área de pesquisa, métodos de pesquisa utilizados, principais resultados e teorias existentes. Leia também trabalhos de outras áreas, além da Computação, que possam ser úteis e relacionados ao seu trabalho. Muita inovação advém dessa contínua atividade de leitura; veja um excelente exemplo disso nesta inspiradora apresentação de Amy Ko. 
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/lx7g-T10WxQ&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantenha um diário de pesquisa, onde você anota todas as atividades realizadas e a realizar, dificuldades encontradas, resultados obtidos e suas limitações, etc. Você pode fazer isso de diversas formas, escolha a que achar mais apropriada. Uma alternativa interessante é fazer isso através de um conjunto de slides, que vai sendo incrementado ao longo do seu trabalho, e já serve tanto como registro do seu diário quanto como forma de apresentar o andamento do seu trabalho e discutir com seu orientador e colegas em reuniões regulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia &lt;a href=&#34;https://paulgraham.com/hamming.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;You and your research&lt;/a&gt;, de Richard Hamming. É um clássico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esteja preparado para os altos e baixos da vida de um pesquisador, conforme a figura a seguir. &lt;img src=&#34;altos-e-baixos.jpg&#34; alt=&#34;Altos e baixos da vida de um pesquisador&#34; title=&#34;Altos e baixos da vida de um pesquisador&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;buscando-a-excelência-e-relevância-do-seu-trabalho&#34;&gt;Buscando a excelência e relevância do seu trabalho&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os seus resultados de pesquisa devem ser rigorosamente avaliados, para aumentar a sua confiança nos mesmos e antecipar falhas no seu processo de pesquisa. Em particular, avalie várias dimensões: corretude (soundness), efetividade (ganhos em qualidade, produtividade, precisão, etc.), usabilidade (facilidade de uso, e o potencial de aumentar a capacidade de indivíduos, equipes, e organizações), e replicabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A menos que sua pesquisa foque na busca do entendimento de questões fundamentais da área, sem considerações de uso (ver o &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Pasteur&#39;s_quadrant&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;quadrante de Pasteur&lt;/a&gt;), mantenha contato com seus potenciais clientes e usuários para que seu trabalho de pesquisa e os resultados derivados sejam relevantes. Entreviste-os, convide-os para apresentar seminários no grupo de pesquisa, converse com eles, valide os seus resultados com eles, e participe de eventos mais práticos da comunidade profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, é preciso ter cuidado porque vários problemas na indústria não são problemas de pesquisa, são acidentes que poderiam ser evitados com técnicas, ferramentas, e métodos educacionais existentes. Alguns são problemas essencialmente de pesquisa, mas precisam ser cortados e polidos (como feito com um diamante bruto) antes de se tornarem o problema a ser atacado em uma tese de mestrado ou doutorado; e cortar e polir dá muito trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Experimente e observe bem as atividades profissionais relativas ao tópico da sua pesquisa. Colocando a mão na massa, e observado outros fazer o mesmo, você poderá desenvolver uma intuição pessoal importante para derivar ideias (soluções para problemas relevantes, perguntas de pesquisa a serem respondidas, conceitos e teorias explicativas, etc.) consistentes para a sua pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consulte sites de notícias como &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt;, e sites de perguntas e respostas como &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;, para tirar dúvidas, realizar enquetes, e entender melhor questões atuais de interesse de desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;comunicação-é-quase-tudo&#34;&gt;Comunicação é quase tudo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Mantenha comunicação frequente com o orientador, em reuniões (presenciais ou remotas) ou via chat, para tirar dúvidas, relatar atividades, e tomar decisões de projeto. Isso deve ser feito no mínimo uma vez por dia, para pelo menos dizer o que fez naquele dia e o que pretende fazer no próximo. Isso é muito importante para evitar retrabalho. Só não faça isso se não conseguiu fazer nada naquela dia; não precisa explicar porque não fez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante as reuniões com o seu orientador, anote as atividades sugerida por ele, idealmente no chat (no canal do projeto, ou no seu chat com o seu orientador, se não houver um canal do projeto). Prepare slides para cada reunião. Comece cada reunião mostrando rapidamente slides com o visual abstract e o mind map relativos ao seu trabalho, para dar contexto; depois passe a apresentar slides indicando o que você fez desde a reunião passada, o que você pretende fazer até a próxima reunião, e mencionando dificuldades que você esteja tendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que seu orientador, ou qualquer outra pessoa, passar uma tarefa para você, é importante dar o retorno logo após a conclusão da tarefa, ou avisar caso tenha tido alguma dificuldade ou mudança na realização da mesma. Se necessário, pergunte detalhes sobre a tarefa via chat, ou marque uma reunião.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participe regularmente da reunião semanal do seu grupo de pesquisa. Os seminários do seu grupo de pesquisa, em particular, têm tanto uma utilidade técnica (aprender ou explicar novidades, dar e receber feedback, entender pontos que precisam ser melhor esclarecidos ou explorados no seu trabalho, etc.) e educacional (o aluno aprende a se expor, explicar ideias para pessoas que trabalham em áreas um pouco diferentes, etc.) quanto social (os alunos e professores se conhecem melhor, identificam possíveis pontos de colaboração, estabelecem conexões, ficam sabendo de novidades, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elabore um resumo visual do seu trabalho. É uma boa forma de ajustar a narrativa a ser usada para descrevê-lo para outras pessoas. Se você nunca fez um resumo visual, leia o artigo &lt;a href=&#34;https://github.com/margaretstorey/cbsoft2019tutorial/tree/master/Design%20Science&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Using a Visual Abstract as a Lens for Communicating and Promoting Design Science Research in Software Engineering&lt;/a&gt; e o material associado (exemplos de resumos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda o contexto no qual a sua pesquisa se insere, e descubra a sua comunidade de pesquisa. Entenda os aspectos sociais desta comunidade: regras explícitas e implícitas, interesses, valores, etc. Trabalhar na interseção entre duas comunidades é sempre mais difícil.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;cuidados-éticos-e-metodológicos-essenciais&#34;&gt;Cuidados éticos e metodológicos essenciais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se sua pesquisa envolve a participação de pessoas (&lt;i&gt;&amp;ldquo;Research involving a living individual about whom data or biospecimens are obtained/used/studied/analyzed through interaction/intervention, or identifiable, private information is used/studied/analyzed/generated”&lt;/i&gt;), seguir rigorosamente as recomendações do &lt;a href=&#34;https://www.acm.org/publications/policies/research-involving-human-participants-and-subjects#:~:text=ACM%20is%20committed%20to%20protecting,and%20subjects%2C%20and%20potential%20coercion&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guia da ACM&lt;/a&gt; sobre o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use como guia a &lt;a href=&#34;https://acmsigsoft.github.io/EmpiricalStandards/tools/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista de tópicos da ACM Sigsoft&lt;/a&gt; para ter certeza de que você vai seguir principais pontos necessários para o tipo de estudo empírico que você está fazendo. Veja primeiro a opção de menu &lt;i&gt;Standards&lt;/i&gt; e depois a opção &lt;i&gt;Tools&lt;/i&gt;, para gerar a lista específica para o seu tipo de estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use também a &lt;a href=&#34;checklist.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista de verificações da ACM Sigplan&lt;/a&gt; &lt;img src=&#34;checklist.png&#34; alt=&#34;lista de verificações da ACM Sigplan&#34; title=&#34;SIGPLAN Empirical Evaluation Checklist&#34; /&gt; (&lt;a href=&#34;https://www.sigplan.org/Resources/EmpiricalEvaluation/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fonte&lt;/a&gt;) para evitar erros metodológicos ou de apresentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que sua conduta de pesquisa é adequada, e que você não comete nenhum destes &lt;a href=&#34;https://researchintegrityjournal.biomedcentral.com/track/pdf/10.1186/s41073-016-0024-5?site=researchintegrityjournal.biomedcentral.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;deslizes de má conduta&lt;/a&gt;, principalmente os seguintes, que aparecem com pequenas diferenças no artigo referenciado: Selectively cite to enhance your own findings or convictions; Conceal results that contradict your earlier findings or convictions; Insufficiently report study flaws and limitations; Duplicate publication without disclosure; Re-use of previously published data without disclosure; Use unpublished phrases or ideas of others without their permission; Re-use parts of your own publications without referencing; Demand, offer or accept an authorship for which one does not qualify; Selectively cite to please editors, reviewers, or colleagues; Fabricate data; Selectively delete data, modify data or add fabricated data after performing initial data-analyses; Choose a clearly inadequate research design or using evidently unsuitable measurement instruments; Modify the results or conclusions of a study due to pressure of a sponsor (or anyone else); Unfairly review papers, grant applications or colleagues applying for promotion; Ignore substantial safety risks of the study to participants, workers, or environment; Ignore basic principles of quality assurance; Keep inadequate notes of the research process; Turn a blind eye to putative breaches of research integrity by others.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de responder perguntas de pesquisa e avaliar hipóteses (What? How?), associe a esses resultados teorias (Why?) que ajudem a explicá-los. Explicite a teoria em pelo menos um parágrafo do artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em estudos qualitativos, evitar entrevistas ou questionários com perguntas que retratem a percepção de uma pessoa sobre se uma dada tecnologia é útil, já que as respostas dificilmente poderão ser utilizadas para se chegar a uma conclusão. Melhor perguntar, por exemplo, que vantagens e desvantagens estão associadas ao uso da tecnologia. Mesmo assim isso reflete a percepção da pessoa, então temos que derivar conclusões com cuidado, e refletindo explicitamente esse aspecto da percepção (que obviamente pode diferir da realidade).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;dando-e-recebendo-i-feedback-i&#34;&gt;Dando e recebendo &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Invista em dar &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt; detalhado e rigoroso sobre o trabalho de outros pesquisadores, como você gostaria de receber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja positivo; evite sarcasmo; mencione primeiro os pontos positivos e só depois os negativos; fale primeiro sobre o conteúdo e só depois sobre a forma de apresentação; dê sugestões concretas de melhorias; no final reforce brevemente os principais pontos positivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cobre do seu orientador e colegas &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt; como sugerido acima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando recebendo &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt;, não tente ficar se defendendo, dando explicações sobre os aspectos negativos apontados. É melhor concentrar em anotar os aspectos negativos, e fazer perguntas para melhor entender o que o seu interlocutor está querendo dizer. Se houver tempo, no final, você pode dar algumas explicações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja nesta figura (de &lt;a href=&#34;http://bigthink.com/paul-ratner/how-to-disagree-well-7-of-the-best-and-worst-ways-to-argue&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to disagree well: 7 of the best and worst ways to argue&lt;/a&gt;&amp;rdquo;) &lt;img src=&#34;how-to-disagree-well.jpg&#34; alt=&#34;How to disagree well: 7 of the best and worst ways to argue&#34; title=&#34;How to disagree well: 7 of the best and worst ways to argue&#34; /&gt; as diversas formas de discordar de alguma ideia ou opinião, tanto para que você saiba discordar de forma justa e efetiva, quanto para que você consiga perceber quando outros estiverem discordando de forma injusta e apelativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em discussões, pense de novo! &lt;img src=&#34;thinkagain.jpeg&#34; alt=&#34;Think again&#34; title=&#34;Think again&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Fim da Programação: impactos da IA na programação</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/impactos-da-ia-na-programacao/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/impactos-da-ia-na-programacao/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using acceptance tests to predict merge conflict risk</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2023using_acceptance_tests_to_predict_merge_conflict_risk/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2023using_acceptance_tests_to_predict_merge_conflict_risk/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escrevendo seu trabalho</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-seu-trabalho/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2022 11:36:09 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-seu-trabalho/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Antes de tudo, você já deve ter visto &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/apresentando-seu-trabalho/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Apresentando seu trabalho&lt;/a&gt;, e apresentado seu trabalho pelo menos uma vez antes de começar a escrever. A apresentação é essencial para o amadurecimento das suas ideias, e a identificação de pontos que precisam ser bem explicados no artigo ou tese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A qualidade da escrita do seu trabalho é tão importante quanto a qualidade do mesmo. Capriche na preparação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere fortemente fazer um curso sobre o assunto. Recomendo fortemente &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/document/d/1_vBXbugoLjO171w3wovs3ugmRQI-O6EcSVFDBF7eUzE/edit#heading=h.sgfiu451dqjh&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Writing and Speaking with Style&lt;/a&gt;, de Benjamin C. Pierce e Rajeev Alur.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;preparativos-iniciais&#34;&gt;Preparativos iniciais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Crie um repositório privado na área do seu grupo de pesquisa. A do SPG é &lt;a href=&#34;https://github.com/spgroup&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;spggroup&lt;/a&gt;. Peça para seu orientador criar, caso você não tenha permissão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use LaTeX, com hyperref. Leia &lt;a href=&#34;https://github.com/dspinellis/latex-advice&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;essas dicas&lt;/a&gt; para uso adequado do LaTeX. Sem saber o básico, você vai cometer muitos erros. Coisas como as seguintes: para obter um travessão em LaTeX, você tem que escrever três hífens seguidos, sem espaço entre eles; como indicação de rodapé vem sempre depois da pontuação, escreva &amp;ldquo;texto.\footnote{texto do rodapé}&amp;rdquo; ao invés de &amp;ldquo;texto\footnote{texto do rodapé}.&amp;ldquo;; para fechar aspas duplas, escreva dois ‘ seguidos, nao o carácter &amp;rdquo; de aspas duplas; para abrir aspas duplas, escreva dois ` seguidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analise pelo menos dois ou três artigos anteriores do seu orientador e colaboradores, e tente seguir práticas e padrões de estilo do seu grupo de pesquisa, ou de alguns artigos de destaque (confirme com seu orientador se eles realmente são de destaque!) que você tenha lido e tenha gostado. Imite o que é bom em termos de estilo de escrita!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analise os critérios de avaliação adotados por quem normalmente vai ler ou publicar seu artigo. Os de &lt;a href=&#34;http://icse2017.gatech.edu/technical_research/reviewing_guidelines&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ICSE 2017&lt;/a&gt; (&lt;i&gt;soundness, significance, verifiability, and presentation quality&lt;/i&gt;) formam um bom exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;o-básico-do-básico&#34;&gt;O básico do básico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo, pense na audiência. Se coloque na posição do leitor, durante toda a escrita, e pense no que seria mais interessante e fácil para ele entender. O que é fácil para você, depois de ter trabalhado naquela pesquisa por meses, normalmente não vai ser fácil e claro para o leitor do seu artigo. O mesmo vale para os termos e conceitos que você usa naturalmente, mas que precisam ser definidos e explicados assim que eles são usados no seu texto. Os conceitos e termos usados em uma seção, a menos que muito básicos e de conhecimento universal da área, devem ter sido introduzidos e explicados em seções ou parágrafos anteriores, ou no local em que ele está sendo usado pela primeira vez. Use um único termo para referenciar um conceito; não use sinônimos pois isso vai gerar confusão no leitor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seu artigo deve contar um estória como a seguinte: desenvolvedores sofrem com problema tal, sofrem dor tal no dia a dia; ferramentas e técnicas atuais não resolvem o problema por completo por causa disso e daquilo; para resolver esse problema, a gente sugere o seguinte; para avaliar se a solução funciona, a gente faz isso e aquilo; os resultados mostram isso; isso significa que tais pessoas podem se beneficiar da solução em tais situações! Essa estória deve ser interessante e fácil de ler. É importante que a estória também gire em torno de um único ponto principal, uma única descoberta principal; melhor focar em um ponto e fazê-lo bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense e elabore bem essa estória antes de começar a escrever. Você pode começar com um &lt;i&gt;elevator speech&lt;/i&gt; e ir refinando e detalhando a estória. Depois definir a estrutura do artigo: Introdução, Exemplo Motivante, Solução, Perguntas e Métodos de Pesquisa, Resultados, Discussão, Trabalhos Relacionados, e Conclusões, normalmente para um artigo que envolve a proposta de uma solução para um problema, uma ferramenta, etc.; Introdução, Perguntas e Métodos de Pesquisa, Resultados, Discussão, Trabalhos Relacionados, e Conclusões, normalmente para um estudo empírico exploratório. Depois, refinar as seções, escrevendo uma linha por seção, seguido de uma linha por cada parágrafo de cada seção, para finalmente escrever por completo cada parágrafo do artigo. Busque uma estória que seja consistente e interessante de ler, obviamente desde que reflita bem o que você fez na sua pesquisa e obteve nos seus resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o resto do artigo deve focar em explicar e mostrar evidência de que essa estória é plausível, assim mostrando  detalhes necessários para dar confiança ao leitor de que sua estória faz sentido e é justificada com base na pesquisa que você realizou. Se algum detalhe não contribui para reforçar a sua estória (como por exemplo dizer que o formato do arquivo X é Y), melhor não colocar no artigo. Colocar só vai atrapalhar, tirando o foco do que interessa. Certamente, seu texto não precisa detalhar tudo que foi feito, na ordem que foi feito, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente (no começo do artigo, seção, e parágrafo), dê ao leitor a &lt;i&gt;ilusão da simplicidade&lt;/i&gt;. Explique a ideia e a motivação de uma forma abstrata de forma a facilitar o entendimento superficial. Só depois disso, refine a ideia, dando mais detalhes, de forma a possibilitar  um entendimento mais aprofundado. Por simplicidade, essa explicação considerou dois níveis de abstração, mas use mais níveis se necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para dar fluidez a leitura, deve haver uma ligação entre uma seção e a anterior (Para responder as perguntas de pesquisa apresentadas na seção anterior, nesta seção&amp;hellip;), e entre um parágrafo e o anterior, conectando o que foi discutido no parágrafo anterior (por exemplo, se um parágrafo descreve o problema, e o seguinte analisa o impacto do problema, esse último deve começar de forma a conectar as ideias dos dois, como assim: A consequência prática desse problema é que&amp;hellip;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se uma seção traz muitas ideias ou é muito longa, quebre-a em subseções (não necessariamente numeradas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descreva com precisão &lt;i&gt;o que&lt;/i&gt; você fez, &lt;i&gt;porque&lt;/i&gt; você fez, e as  &lt;i&gt;limitações&lt;/i&gt; do que você fez. Em especial, o &lt;i&gt;porque&lt;/i&gt;, ou seja a motivação para o que você vai apresentar ou explicar, normalmente deve vir antes do que você vai explicar. Tenha muito cuidado para não dar a entender que você fez algo que, na verdade, ainda não foi feito. Para os resultados, explique não só os números, mas também como os mesmos devem ser interpretados, o significado e as implicações dos mesmos; vantagens, desvantagens, como compara com resultados de outros trabalhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente para um artigo que envolve a proposta de uma solução para um problema, uma ferramenta, etc.,  tanto o resumo quanto a introdução devem ter a seguinte estrutura: &lt;i&gt;contexto&lt;/i&gt; (o ambiente, a situação, onde o problema aparece), &lt;i&gt;problema&lt;/i&gt; (a dor sentida por um desenvolvedor), &lt;i&gt;solução&lt;/i&gt; (a ferramenta, etc.), &lt;i&gt;avaliação&lt;/i&gt; (como avaliamos se a solução resolve o problema), &lt;i&gt;principais resultados obtidos&lt;/i&gt;. No resumo, o nível de abstração é maior, então são 2-3 linhas para cada item da estrutura. Na introdução, 1-2 parágrafos para cada item.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Seção de trabalhos relacionados não deve ser uma simples sequência de parágrafos de resumos de trabalhos relacionados. Tem que resumir sim, mas com a terminologia usada no seu artigo: se lá ele usa o termo X para um conceito, e você usa o termo Y para o mesmo conceito, quando resumindo o trabalho dele use Y. Além disso, principalmente, tem que contrastar, comparar, o que é feito no trabalho resumido com o que é feito no seu trabalho. Por exemplo, no texto entre aspas a seguir o que está em itálico é comparação, e o que não está é resumo: &amp;ldquo;Brun et al. [X] propose incorporating speculative analysis for early detection and prevention of conflicts. This way, they present Cristal, an assistive tool that compares remote and local individual collaborators&amp;rsquo; repositories in order to warn about possible code integration conflicts. To detect test conflicts, they evaluate their technique by analyzing three Java projects and rely on project tests, &lt;i&gt;which are often not enough for detecting interference as we explore here.
The authors do not mitigate possible flaky tests in both studies, as we do in our study by executing the test suites multiple times.
The failed tests are not executed on the parent and base commits of the merge scenario, as we do here, which may result in false positives, as the failed test may occur due to the changes exclusively performed by one parent.&lt;/i&gt;
These studies have also investigated ways in which conflicts can be prevented early, thereby minimizing their impact on productivity.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se for preciso copiar alguma figura ou trecho, por menor que seja, de outro trabalho, deixe muito claro que você está fazendo isso, citando a referência e, no caso de trechos, colocando-os entre aspas. Esquecer de fazer isso é considerado  &lt;i&gt;plágio&lt;/i&gt;. Até no caso de expressar a mesma ideia de outro artigo, com palavras diferentes, merece a citação e indicação explícita. No caso de cópia dos seus próprios artigos, pode-se copiar trechos dispensando o uso das aspas. Mas mesmo assim é preciso ter cuidado para não ser caracterizado como  &lt;i&gt;auto-plágio&lt;/i&gt;: se for uma extensão de um artigo prévio, por exemplo, deixe isso claro, e explique precisamente o diferencial do novo artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escreva a sua filiação em Português (Centro de Informática, Universidade Federal de Pernambuco) e sem abreviações, mesmo que o artigo seja em Inglês. Isso facilita a indexação de publicações da UFPE, e consequentemente seu melhor desempenho em rankings. Além disso, isso é exigido por alguns editais da UFPE para financiamento de viagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se certifique que você realmente não fez nenhum &lt;i&gt;p-haking&lt;/i&gt;, e coloque isto no seu texto: &lt;i&gt;We report how we determined our sample size, all data exclusions, all manipulations, and all measures in the study&lt;/i&gt; (ver a &lt;a href=&#34;http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=2160588&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fonte&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use como guia a &lt;a href=&#34;https://acmsigsoft.github.io/EmpiricalStandards/tools/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista de tópicos da ACM Sigsoft&lt;/a&gt; para ter certeza de que você vai cobrir no texto os principais pontos necessários para o tipo de estudo empírico que você está fazendo. Veja primeiro a opção de menu &lt;i&gt;Standards&lt;/i&gt; e depois a opção &lt;i&gt;Tools&lt;/i&gt;, para gerar a lista específica para o seu tipo de estudo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;capriche-no-estilo-de-escrita&#34;&gt;Capriche no estilo de escrita&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Use muitas tabelas, gráficos, figuras e exemplos de código fonte para explicar as principais ideias e resultados do seu trabalho. Uma figura ilustrando a ideia geral da sua solução, e outra ilustrando como a mesma foi avaliada, são essenciais e precisam ser extremamente caprichadas e dar uma boa ideia do que se trata seu trabalho; discuta-as bem com seu orientador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia com cuidado, e consulte sempre, &lt;i&gt;The Elements of Style&lt;/i&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.bartleby.com/141/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link 1&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://www.crockford.com/wrrrld/style.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link 2&lt;/a&gt;). Escreva frases curtas; quebre frases longas em várias frases. Fica mais fácil de escrever e de ler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro mostre o exemplo concreto, e só depois a generalização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escreva no presente: in Section X we present (instead of will present); we first filter (instead of filtered) our sample, etc. Mais importante, seja consistente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use maiúsculas para referenciar uma seção ou figura numerada (in Section X, in Figure Y), e minúsculas caso contrário (in this section, in the previously mentioned figure).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia dicas de escrita (&lt;a href=&#34;https://clairelegoues.com/2016/08/23/things-i-keep-repeating-about-writing/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;de Claire Le Goues&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&#34;https://philippleitner.medium.com/some-frequent-writing-tips-i-give-software-engineering-thesis-students-da2acab30381&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
Philipp Leitner&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://capra.cs.cornell.edu/styleguide&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;do grupo de pesquisa Capra&lt;/a&gt;) que casam bastante com o meu estilo (exceto a sugestão de usar &amp;ldquo;e.g.&amp;rdquo; e &amp;ldquo;i.e.&amp;rdquo;; por favor, evite).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja dicas para formatação de &lt;a href=&#34;guide-tables.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tabelas&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://johnwickerson.wordpress.com/2019/11/01/graphs-in-pl-papers/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;gráficos&lt;/a&gt;. Sobre essa referência de gráficos, o resumo é o seguinte: &amp;ldquo;&lt;i&gt;normalised data should usually be plotted on a logarithmic scale, and scatter plots can be easier to understand than bar charts&lt;/i&gt;&amp;rdquo;. Use &lt;a href=&#34;https://wellcomeopenresearch.org/articles/4-63&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i&gt;raincloud plots&lt;/i&gt;&lt;/a&gt; ao invés de &lt;i&gt;box plots&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;bean plots&lt;/i&gt; ou &lt;i&gt;violin plots&lt;/i&gt;. Os &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Sankey_diagram&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;diagramas de Sankey&lt;/a&gt; podem ser uma boa opção para ilustrar como uma dada medida (por exemplo, falsos positivos) são quebradas em categorias. Alternativamente, ilustre como a Figura 4 &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/publication/2020detecting_semantic_conflicts_via_automated_behavior_change_detection/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;neste artigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use um &lt;i&gt;spell checker&lt;/i&gt;! Considere usar uma ferramenta (como &lt;a href=&#34;https://www.grammarly.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Grammarly&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://openai.com/blog/chatgpt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ChatGPT&lt;/a&gt;) para revisar o seu texto. Não usando uma ferramenta dessas, use &lt;a href=&#34;http://matt.might.net/articles/shell-scripts-for-passive-voice-weasel-words-duplicates&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;scripts para melhorar a qualidade de textos em inglês&lt;/a&gt;:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;script para detecção de Weasel Words&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;#!/bin/bash
 
weasels=&amp;quot;many|various|very|fairly|several|extremely\
|exceedingly|quite|remarkably|few|surprisingly\
|mostly|largely|huge|tiny|((are|is) a number)\
|excellent|interestingly|significantly\
|substantially|clearly|vast|relatively|completely&amp;quot;
 
wordfile=&amp;quot;&amp;quot;
 
# Check for an alternate weasel file
if [ -f $HOME/etc/words/weasels ]; then
    wordfile=&amp;quot;$HOME/etc/words/weasels&amp;quot;
fi
 
if [ -f $WORDSDIR/weasels ]; then
    wordfile=&amp;quot;$WORDSDIR/weasels&amp;quot;
fi
 
if [ -f words/weasels ]; then
    wordfile=&amp;quot;words/weasels&amp;quot;
fi
 
if [ ! &amp;quot;$wordfile&amp;quot; = &amp;quot;&amp;quot; ]; then
    weasels=&amp;quot;xyzabc123&amp;quot;;
    for w in `cat $wordfile`; do
        weasels=&amp;quot;$weasels|$w&amp;quot;
    done
fi
 
 
if [ &amp;quot;$1&amp;quot; = &amp;quot;&amp;quot; ]; then
 echo &amp;quot;usage: `basename $0` &amp;lt;file&amp;gt; ...&amp;quot;
 exit
fi
 
egrep -i -n --color &amp;quot;\\b($weasels)\\b&amp;quot; $*
 
exit $?
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;li&gt;script para deteção de Voz Passiva&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;#!/bin/bash
 
irregulars=&amp;quot;awoken|\
been|born|beat|\
become|begun|bent|\
beset|bet|bid|\
bidden|bound|bitten|\
bled|blown|broken|\
bred|brought|broadcast|\
built|burnt|burst|\
bought|cast|caught|\
chosen|clung|come|\
cost|crept|cut|\
dealt|dug|dived|\
done|drawn|dreamt|\
driven|drunk|eaten|fallen|\
fed|felt|fought|found|\
fit|fled|flung|flown|\
forbidden|forgotten|\
foregone|forgiven|\
forsaken|frozen|\
gotten|given|gone|\
ground|grown|hung|\
heard|hidden|hit|\
held|hurt|kept|knelt|\
knit|known|laid|led|\
leapt|learnt|left|\
lent|let|lain|lighted|\
lost|made|meant|met|\
misspelt|mistaken|mown|\
overcome|overdone|overtaken|\
overthrown|paid|pled|proven|\
put|quit|read|rid|ridden|\
rung|risen|run|sawn|said|\
seen|sought|sold|sent|\
set|sewn|shaken|shaven|\
shorn|shed|shone|shod|\
shot|shown|shrunk|shut|\
sung|sunk|sat|slept|\
slain|slid|slung|slit|\
smitten|sown|spoken|sped|\
spent|spilt|spun|spit|\
split|spread|sprung|stood|\
stolen|stuck|stung|stunk|\
stridden|struck|strung|\
striven|sworn|swept|\
swollen|swum|swung|taken|\
taught|torn|told|thought|\
thrived|thrown|thrust|\
trodden|understood|upheld|\
upset|woken|worn|woven|\
wed|wept|wound|won|\
withheld|withstood|wrung|\
written&amp;quot;
 
if [ &amp;quot;$1&amp;quot; = &amp;quot;&amp;quot; ]; then
 echo &amp;quot;usage: `basename $0` &amp;lt;file&amp;gt; ...&amp;quot;
 exit
fi
 
egrep -n -i --color \
 &amp;quot;\\b(am|are|were|being|is|been|was|be)\
\\b[ ]*(\w+ed|($irregulars))\\b&amp;quot; $*
 
exit $?
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;li&gt;script para detecção de Palavras Duplicadas&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-perl&#34;&gt;#!/usr/bin/env perl
 
# Finds duplicate adjacent words.
 
use strict ;
 
my $DupCount = 0 ;
 
if (!@ARGV) {
  print &amp;quot;usage: dups &amp;lt;file&amp;gt; ...\n&amp;quot; ;
  exit ;
}
 
while (1) {
  my $FileName = shift @ARGV ;
 
  # Exit code = number of duplicates found. 
  exit $DupCount if (!$FileName) ;
 
  open FILE, $FileName or die $!;
   
  my $LastWord = &amp;quot;&amp;quot; ;
  my $LineNum = 0 ;
   
  while (&amp;lt;FILE&amp;gt;) {
    chomp ;
 
    $LineNum ++ ;
     
    my @words = split (/(\W+)/) ;
     
    foreach my $word (@words) {
      # Skip spaces:
      next if $word =~ /^\s*$/ ;
 
      # Skip punctuation:
      if ($word =~ /^\W+$/) {
        $LastWord = &amp;quot;&amp;quot; ;
        next ;
      }
       
      # Found a dup?
      if (lc($word) eq lc($LastWord)) {
        print &amp;quot;$FileName:$LineNum $word\n&amp;quot; ;
        $DupCount ++ ;
      } # Thanks to Sean Cronin for tip on case.
 
      # Mark this as the last word:
      $LastWord = $word ;
    }
  }
   
  close FILE ;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;preparando-as-referências-bibliográficas&#34;&gt;Preparando as referências bibliográficas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Uniformize as referências: se colocar uma informação (como ano, número de páginas, etc.) em uma, coloque em todas; se nome abreviado (de autor, evento, etc.) é colocado em uma, abrevie o nome em todas; etc. Por exemplo, você nao deve colocar &amp;ldquo;ACM Transactions on Programming Languages and System (TOPLAS)&amp;rdquo;, com a sigla, e depois colocar &amp;ldquo;IEEE Transactions on Software Engineering&amp;rdquo; sem a sigla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha preferência é para referências com nome e sobrenome dos autores não abreviados, nome do evento ou período não abreviado e sem sigla, e sem informações extras como editora, cidade da publicação, etc. Mas isso é uma questão de gosto. O importante é que seja seguido um padrão de forma consistente. Normalmente, discute-se esse padrão com os seus co-autores antes de começar a preparar as referências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga as sugestões de &lt;a href=&#34;https://www.ece.ucdavis.edu/~jowens/biberrors.html?s=03&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Owens&lt;/a&gt; tanto para preparar as referências quanto para citá-las.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;revisando-o-seu-trabalho&#34;&gt;Revisando o seu trabalho&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Após você escrever, imprimir, ler e revisar uma primeira versão do seu artigo, envie uma segunda versão para outras pessoas (principalmente seu orientador!) revisar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As anotações e comentários feitos pelo seu orientador no seu texto devem ser interpretadas não apenas como uma sugestão para melhorar um determinado trecho do texto, mas como uma lição a ser aprendida e usada em vários outros contextos (outras partes do texto, outros textos, etc.). Isso ajudará você a evitar cometer o mesmo erro de escrita ou de apresentação mais de uma vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar a vida das pessoas (inclusive o seu orientador) que estiverem lhe ajudando com o artigo, ao fazer mudanças em uma versão lida e comentada por essas pessoas, destaque todas as mudanças realizadas utilizando um comando como &lt;i&gt;\newcommand{\rev}[1]{\textcolor{red}{#1}}&lt;/i&gt; (ver &lt;a href=&#34;https://medium.com/@xLeitix/marking-changed-text-in-journal-revisions-8583136a4738&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Marking Changed Text in Journal Revisions&lt;/a&gt;). Assim, ao lerem uma próxima versão, essas pessoas poderão facilmente identificar o que foi modificado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após as pessoas terem revisado seu trabalho, e você ter feito os ajustes no texto, publique o seu artigo no &lt;a href=&#34;https://arxiv.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;arXiv&lt;/a&gt;. Em particular, tenha cuidado para referenciar corretamente os perfis dos seus co-autores no arXiv; veja &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/abs/2310.02395&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este&lt;/a&gt; exemplo. Avise aos seus co-autores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verifique com cuidado a política de publicação associada ao veículo onde você quer publicar seu artigo. Na falta de uma política clara do veículo em questão, siga a &lt;a href=&#34;https://www.acm.org/publications/policies/new-acm-policy-on-authorship&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;política da ACM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;agradecendo-a-quem-lhe-ajuda&#34;&gt;Agradecendo a quem lhe ajuda&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É fundamental dar destaque para os financiadores e colaboradores nos artigos, apresentações, posters, software e produtos em geral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos artigos, colocar algo como &amp;ldquo;For partially supporting this work, we would like to thank INES (National Software Engineering Institute) and the Brazilian research funding agencies CNPq (grant 309235/ 2021-9), FACEPE (grants IBPG-0546-1.03/15 and APQ/0388-1.03/14), and CAPES.&amp;rdquo; Verificar os números atuais com seu orientador. É importante colocar também os números dos processos dos projetos do qual você obteve algum tipo de financiamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agradecer aos membros do Software Productivity Group e, especificamente, a quem lhe ajudou (revisou seu artigo, implementou algo para você, indicou referências, fez perguntas importantes, deu uma idéia mesmo que você já tenha tido-a) ou deu dicas e sugestões para a melhoria do seu trabalho.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apresentando seu trabalho</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/apresentando-seu-trabalho/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 14:21:14 -0400</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/apresentando-seu-trabalho/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A qualidade da apresentação do seu trabalho é tão importante quanto a qualidade do mesmo. Capriche na preparação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo, estude com cuidado &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/en-us/research/academic-program/give-great-research-talk/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to give a great research talk&lt;/a&gt;, de Simon Peyton Jones. Leia &lt;a href=&#34;https://homes.cs.washington.edu/~mernst/advice/giving-talk.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to give a technical presentation (how to give a scientific talk)&lt;/a&gt;, de Mike Ernst.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;planejando-a-apresentação&#34;&gt;Planejando a apresentação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A sua apresentação deve contar um estória como a seguinte: desenvolvedores sofrem com problema tal, sofrem dor tal no dia a dia; ferramentas e técnicas atuais não resolvem o problema por completo por causa disso e daquilo; para resolver esse problema, a gente sugere o seguinte; para avaliar se a solução funciona, a gente faz isso e aquilo; os resultados mostram isso; isso significa que tais pessoas podem se beneficiar da solução em tais situações! Essa estória deve ser interessante e chamar a atenção da audiência. É importante que a estória também gire em torno de um único ponto principal, uma única descoberta principal; melhor focar em um ponto e fazê-lo bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Discuta esse planejamento com o seu orientador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja mais dicas relacionadas a essa em &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-seu-trabalho/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Escrevendo seu trabalho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;preparando-os-slides&#34;&gt;Preparando os slides&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Capriche na elaboração dos slides. Verifique com cuidado se eles não têm erros ortográficos e tipográficos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo não é apresentar todos os detalhes do artigo (ou tese). A ideia é apresentar o suficiente para convencer as pessoas que você tem uma contribuição interessante, e estimulá-las a lerem o seu artigo. O foco deve ser no que você aprendeu realizando a sua pesquisa, e portanto o que elas podem aprender (para melhorar a pesquisa delas, para melhorar a forma como elas desenvolvem software, para melhorar a forma como elas ensinam, etc.). Os outros aspectos são secundários e devem ser apresentados apenas como forma de motivar as pessoas, e contribuir para que elas entendam os resultados e tenham evidência de que os mesmos são confiáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que for possível ilustrar com figuras e gráficos, ilustre com figuras e gráficos! Para desenhar figuras, eu uso e recomendo o omnigraffle. É essencial que as figuras passem claramente a mensagem desejada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não repita o título dos slides. Por exemplo, se você tem 4 slides de resultados, os títulos dos 4 não deve ser &amp;ldquo;Resultados&amp;rdquo;, nem &amp;ldquo;Resultado 1&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Resultado 2&amp;rdquo;, etc. Adicione um slide apenas com a palavra &amp;ldquo;Resultados&amp;rdquo;, para funcionar como um marcador, delimitador, de nova seção da apresentação. E em cada um dos 4 slides coloque um título que captura a ideia que você quer passar com aquele slide (o que você quer que a audiência aprenda com aquele slide), e que é justificada pelas demais informações (texto, tabelas, figuras, gráficos, etc.)) que você coloca no slide. Assim teremos títulos como estes: &amp;ldquo;Testes de unidade podem detectar conflitos semânticos&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Mas com significativa taxa de falsos negativos&amp;rdquo;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/mseckington/the-art-of-slide-design&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The art of slide design&lt;/a&gt;, que dá dicas importantes de como usar cores, fontes, etc. nos slides da sua apresentação. Aqui estão os princípios básicos extraídos dessa apresentação: maximize signal and minimize noise (one purpose per slide, don&amp;rsquo;t distract); make important information stand out (mainly using color, but also size, fonts and shapes); show AND tell (use photos, icons, shapes, and animations to support what you are saying); be consistent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se preocupe com a acessibilidade da sua apresentação. Adicione texto alternativo às imagens da sua apresentação (não consegui fazer isso funcionar no Keynote!). Escolha cores contrastantes para o texto e o fundo dos seus slides. Evite verde com vermelho, e azul com amarelo. Não use apenas cores para realçar informação, use a cor e bold. Evite slides sem título.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja também repositórios de &lt;a href=&#34;http://colorsupplyyy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;combinações de cores interessantes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://fonts.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fontes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fotos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.pexels.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mais fotos&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://thenounproject.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ícones&lt;/a&gt;. Eu também uso um conjunto de ícones da common craft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a sua apresentação inclui um vídeo, veja antes &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/gravando-videos/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gravando vídeos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ensaiando&#34;&gt;Ensaiando&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ensaie &lt;strong&gt;bastante&lt;/strong&gt; a apresentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grave pelo menos um desses ensaios para depois ouvir a apresentação e verificar vícios de linguagem a serem evitados, pontos em que você quebrou o fluxo da apresentação, engasgou em alguma palavra, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente, o ensaio pode ser você sozinho, simulando uma apresentação da forma mais fiel possível, registrando o tempo, sem parar, sem reiniciar, etc. Depois apresente para alguns colegas, e também para o seu orientador (especialmente se for a sua primeira apresentação em Inglês e você não for fluente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evite palavras que você tem dificuldade em pronunciar. Normalmente é possível substituir por um sinônimo que você consegue pronunciar sem dificuldade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes da apresentação, faça um teste com o equipamento (computador, conectores, projetor, software de vídeo-conferência, etc.) que você vai usar na apresentação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;apresentando&#34;&gt;Apresentando&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Não leia o que está nos slides.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fale de forma que toda a audiência possa ouvir confortavelmente. É importante ressaltar isso pois a timidez ou ansiedade, entre outras causas, pode fazer com que você fale baixo ou alto demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para dar fluxo para a apresentação e evitar paradas, a sua fala final na explicação de um slide já deve fazer a ligação com o que você vai discutir no próximo slide. Por exemplo, a última coisa que você fala na explicação de um slide já pode ser a motivação ou o título do próximo slide; enquanto você fala você faz a transição de slide, ao invés de fazer a transição, pausar, e só então começar a falar sobre o slide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a apresentação for em Inglês, evite esses &lt;a href=&#34;https://pt.babbel.com/pt/magazine/como-identificar-um-brasileiro-falando-ingles?bsc=pormag-a63-howtospotabrazilian-mi-ob&amp;amp;btp=1_por_out_mi&amp;amp;utm_campaign=cd_porall_gpr_cbr_howtospotbr&amp;amp;utm_content=Veja+os+erros+mais+comuns+de+brasileiros+ao+falar+&amp;amp;utm_medium=CON&amp;amp;utm_source=outbrain&amp;amp;utm_term=5470743&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;erros comuns&lt;/a&gt; cometidos por brasileiros quando falam Inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira as &lt;a href=&#34;https://www.acm.org/about-acm/policy-against-harassment&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;políticas&lt;/a&gt; para participação em eventos da ACM, mas que devem ser seguidas em qualquer tipo de evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se houver na audiência pessoas com deficiência visual, apresente de forma inclusiva. No início da apresentação, se apresente adequadamente, diga seu nome, gênero, cor da pele, altura e peso aproximados, se usa óculos, como é seu cabelo, etc. Durante a apresentação, descreva verbalmente as imagens, figuras, gráficos (&amp;ldquo;na extremidade esquerda do eixo x temos&amp;hellip; e na direita temos&amp;hellip;&amp;rdquo;), tabelas (&amp;ldquo;nesta tabela onde temos linhas com&amp;hellip; e colunas com, na célula &amp;hellip; temos&amp;hellip;&amp;rdquo;), etc.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;agradecendo-a-quem-lhe-ajuda&#34;&gt;Agradecendo a quem lhe ajuda&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É fundamental dar destaque para os financiadores e colaboradores nas apresentações, posters, etc. Colocar no primeiro e último &lt;i&gt;slide&lt;/i&gt; a logomarca da instituição financiadora, projetos (como o INES), e do CIn/SPG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agradecer a quem lhe ajudou (implementou algo para você, indicou referências, fez perguntas importantes, deu uma idéia mesmo que você já tenha tido-a), colocando um &lt;i&gt;slide&lt;/i&gt; com as fotos e nomes das pessoas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Build conflicts in the wild</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2022build_conflicts_in_the_wild/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2022build_conflicts_in_the_wild/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semantic conflict detection with overriding assignment analysis</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2022semantic_conflict_detection_with_overriding_assignment_analysis/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2022semantic_conflict_detection_with_overriding_assignment_analysis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Private Life of Merge Conflicts</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2022the_private_life_of_merge_conflicts/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2022the_private_life_of_merge_conflicts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estratégias de Publicação</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/estrategias-para-publicacoes/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/estrategias-para-publicacoes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modularidade de Software</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/modularidade-de-software/</link>
      <pubDate>Sat, 22 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/modularidade-de-software/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lazy Clone - A Pattern to Improve Performance and Maintainability of Object Cloning</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2021lazy_clone_-_a_pattern_to_improve_performance_and_maintainability_of_object_cloning/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2021lazy_clone_-_a_pattern_to_improve_performance_and_maintainability_of_object_cloning/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leveraging Structure in Software Merge: An Empirical Study</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2021leveraging_structure_in_software_merge__an_empirical_study/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2021leveraging_structure_in_software_merge__an_empirical_study/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semi-Automated Test-Case Propagation in Fork Ecosystems</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2021semi-automated_test-case_propagation_in_fork_ecosystems/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2021semi-automated_test-case_propagation_in_fork_ecosystems/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Textual merge based on language-specific syntactic separators</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2021textual_merge_based_on_language-specific_syntactic_separators/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2021textual_merge_based_on_language-specific_syntactic_separators/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Em Busca de Maior Simplicidade e Confiabilidade no Processo de Integração de Código</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/talk/simplicidade-e-confiabilidade-integracao-de-codigo/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/talk/simplicidade-e-confiabilidade-integracao-de-codigo/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detecting Semantic Conflicts via Automated Behavior Change Detection</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2020detecting_semantic_conflicts_via_automated_behavior_change_detection/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2020detecting_semantic_conflicts_via_automated_behavior_change_detection/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Privacy and security constraints for code contributions</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2020privacy_and_security_constraints_for_code_contributions/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2020privacy_and_security_constraints_for_code_contributions/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safe Evolution of Product Lines Using Configuration Knowledge Laws</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2020safe_evolution_of_product_lines_using_configuration_knowledge_laws/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2020safe_evolution_of_product_lines_using_configuration_knowledge_laws/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Understanding predictive factors for merge conflicts</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2020understanding_predictive_factors_for_merge_conflicts/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2020understanding_predictive_factors_for_merge_conflicts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Other courses</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/courses/oldercourses/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 16:02:46 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/courses/oldercourses/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Here are older courses I have taught.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;introduction-to-programming-https-www-cin-ufpe-br-phmb-ip-index-htm&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cin.ufpe.br/~phmb/ip/index.htm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Introduction to Programming&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;An undergraduate level course for first year students, teaching the basics of programming, using Java and object-oriented concepts, but also introducing some aspects of C not available in Java. (Available only in Portuguese.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h5 id=&#34;aspect-oriented-programming-with-aspectj-https-www-cin-ufpe-br-phmb-cursoaop-index-html&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cin.ufpe.br/~phmb/cursoAOP/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Aspect-oriented Programming with AspectJ&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A graduate level course. (Available only in Portuguese.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h5 id=&#34;programming-languages-concepts-and-paradigms-http-www-cin-ufpe-br-in1007&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cin.ufpe.br/~in1007&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Programming Languages Concepts and Paradigms&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A graduate level course discussing and comparing several programming languages concepts, paradigms and design decisions. Java, Standard ML and ADA are used to illustrate the aspects considered during the course. (Available only in Portuguese.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h5 id=&#34;specification-of-distributed-systems-http-www-cin-ufpe-br-phmb-cspz&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cin.ufpe.br/~phmb/CSPZ/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Specification of Distributed Systems&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A graduate level course on CSP. (Available only in Portuguese.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h5 id=&#34;rational-unified-process&#34;&gt;Rational Unified Process&lt;/h5&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;An &lt;a href=&#34;http://www.cin.ufpe.br/~if570&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;undergraduate&lt;/a&gt; level course. (Available only in Portuguese.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://www.cin.ufpe.br/~phmb/RUP&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;graduate&lt;/a&gt; level course. (Available only in Portuguese.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h5 id=&#34;object-oriented-programming-and-java-http-www-cin-ufpe-br-if101&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cin.ufpe.br/~if101&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Object Oriented Programming and Java&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;An undergraduate level course teaching the basics of object-oriented programming and Java, but also covering advanced concepts such as Software Contract and Parameterized Programming. (Available only in Portuguese.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h5 id=&#34;unix-introduction-and-administration-https-www-cin-ufpe-br-phmb-sysadm-programa-html&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cin.ufpe.br/~phmb/sysadm/programa.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;UNIX: Introduction and Administration&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;This course introduces the Unix operating system and presents basics aspects of Unix system administration. (Available only in Portuguese.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semantic Merge Tools</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/project/semantic-merge/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 17:52:13 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/project/semantic-merge/</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;problem&#34;&gt;Problem&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Current merge tools are oblivious to the semantic of the code changes that they integrate. As a consequence, they might integrate conflicting changes without warning developers, like when two people independently change the behavior of dependent parts of the code.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Such missed conflicts are hardly detected by project tests or code reviews, and end up escaping to system users, with potentially severe negative consequences. When users report such defects, developers might have a hard time to understand the underlying causes and fix the code.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These problems compromise development productivity and software quality.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;solution&#34;&gt;Solution&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;To detect such conflicts at integration time, we are studying two techniques for building semantic merge tools. First, we are developing static analyses to detect interference among the changes to be integrated. Second, we are using  test generation tools for generating tests that reveal such interference.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;results&#34;&gt;Results&lt;/h4&gt;

&lt;h5 id=&#34;unit-test-generation-tools-can-help-detect-semantic-conflicts&#34;&gt;Unit-test generation tools can help detect semantic conflicts&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;In our &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/publication/2020detecting_semantic_conflicts_via_automated_behavior_change_detection/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ICSME 2020&lt;/a&gt; paper we propose and implement test execution criteria for automatically detecting semantic conflicts, and evaluate them with unit tests generated by Randoop and Evosuite. We find evidence that these tools can generate tests that reveal interference (that is, potential semantic conflicts) between developers’ changes that have to be merged. We observe no false positives, but observe a significant rate of false negatives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This suggests that semantic merge tools based on unit test generation, as we propose, can help developers to detect semantic conflicts early, avoiding them to reach end users as failures. The associated benefits are likely achieved with small false-positive costs. However, with the current limited capacity of the test generation tools, developers cannot solely rely on such semantic merge tools for detecting semantic conflicts.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semistructured Merge Tools</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/project/s3m/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 17:30:09 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/project/s3m/</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;problem&#34;&gt;Problem&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Developers often waste time by manually resolving merge conflicts that could be automatically resolved, like when integrating independent import or method declarations that happened to be included by different developers in the same area of the code.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Worse, current merge tools might integrate conflicting changes without warning developers, like when two people independently declare methods with the same signature in different parts of a class.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These problems compromise development productivity and software quality.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;solution&#34;&gt;Solution&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;To avoid such problems, we develop &lt;a href=&#34;https://github.com/guilhermejccavalcanti/jFSTMerge&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;s3m&lt;/a&gt;, a semistructured merge tool that partially explores programming language syntactic structure to provide more accurate code integration without compromising execution performance.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;results&#34;&gt;Results&lt;/h4&gt;

&lt;h5 id=&#34;s3m-has-significant-advantages-over-unstructured-merge-tools&#34;&gt;s3m has significant advantages over unstructured merge tools&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;In our &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/publication/2017evaluating_and_improving_semistructured_merge/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;OOPSLA 2017&lt;/a&gt; paper we show that FSTMerge, the pioneering semistructured merge tool, reports much less false positives (incorrectly reported conflicts) than unstructured merge tools that are widely used in industry.
We also find evidence that FSTMerge false positives are easier to analyze and resolve than those reported by unstructured merge.
However, we find no evidence that semistructured merge leads to fewer false negatives (conflicts correctly reported by one tool but missed by the other), and we argue that semistructured merge false negatives are harder to detect and resolve than unstructured merge false negatives.
Driven by these findings, we implement s3m, an improved semistructured merge tool for Java that further combines both merge techniques to reduce the false positives and false negatives of semistructured merge.
We find evidence that s3m, when compared to unstructured merge in our sample, reduces the number of reported conflicts by half, has no additional false positives, has at least 8% fewer false negatives, and is not prohibitively slower.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;s3m-benefits-do-not-generalize-to-javascript&#34;&gt;s3m benefits do not generalize to JavaScript&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;To understand whether semistructured merge and the just mentioned benefits generalize to other kinds of languages, in one of our &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/publication/2019semistructured_merge_in_javascript_systems/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ASE 2019&lt;/a&gt; papers we implement two semistructured merge tools for JavaScript, and compare them to a widely used unstructured tool.
We find that current semistructured merge algorithms and frameworks are not directly applicable for scripting languages like JavaScript.
By adapting the merge algorithms, we find evidence that our JavaScript tools report fewer false positives than unstructured merge, without compromising the correctness of the merging process.
The benefits, however, are much smaller than the ones observed for Java-like languages, suggesting that semistructured merge advantages might be limited for languages that allow both commutative elements (like function declarations) and non-commutative elements (like statements) at the same syntactic level.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;more-structure-does-not-necessarily-improve-merge-accuracy&#34;&gt;More structure does not necessarily improve merge accuracy&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;To better understand the impact of exploring additional language syntactic structure in software merging, in another &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/publication/2019the_impact_of_structure_on_software_merging__semistructured_versus_structured_merge/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ASE 2019&lt;/a&gt; paper we compare semistructured merge with structured merge.
In particular, we compare s3m with an structured tool we implemented and that behaves as s3m for merging declarations, but invokes JDime (an structured merge tool for Java) for merging the bodies of declarations.
Our results show that semistructured and structured merge differ less often than we expected, in only 24% of the scenarios with conflicts.
Semistructured merge reports more false positives, whereas structured merge has more false negatives.
Finally, we found that adapting a semistructured merge tool to resolve a particular kind of conflict (caused by changes to consecutive lines) makes semistructured and structured merge even closer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Academic rankings</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/academic-rankings/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 17:02:46 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/academic-rankings/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I do not like academic rankings.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cacm.acm.org/magazines/2016/9/206263-academic-rankings-considered-harmful/fulltext#.V735Hbwc1Ck.twitter&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Academic Rankings Considered Harmful!&lt;/a&gt; clearly summarises ideas I believe in: &amp;ldquo;An academic decision is typically a multi-objective optimization problem, in which the objective function is highly personal. A unidimensional ranking provides a seductively easy objective function to optimize. Yet such decision making ignores the complex interplay between individual preferences and programs&amp;rsquo; unique patterns of strengths and weaknesses. Decision making by ranking is decision making by lazy minds, I believe&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I especially like its summary: &amp;ldquo;Academic rankings are harmful, I believe. We have a responsibility to better inform the public, by ceasing to play the ranking games and by providing the public with relevant information&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These opinions were expressed in the context of university rankings.
Ranking departments and people in the same way can be even worse.
This is especially bad when the ranking is strongly based on quantitative measures, as in &lt;a href=&#34;http://csrankings.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSRankings&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;https://csindexbr.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSIndexbr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, in case you find yourself in some kind of trap that explicitly goes against well thought recommendation (&lt;a href=&#34;https://dl.acm.org/citation.cfm?id=1297797.1297815&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stop the numbers game&lt;/a&gt;; &lt;a href=&#34;https://cra.org/wp-content/uploads/2016/02/BP_Memo.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Favor quality and impact&lt;/a&gt;; &lt;a href=&#34;https://www.ieee.org/content/dam/ieee-org/ieee/web/org/pubs/ieee_bibliometric_statement_sept_2013.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Journal impact factor is not a good proxy for paper quality&lt;/a&gt;) for not assessing research quantitatively, these two rankings might be useful.
Try, though, to escape from the trap in the first place.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improving the prediction of files changed by programming tasks</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2019improving_the_prediction_of_files_changed_by_programming_tasks/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2019improving_the_prediction_of_files_changed_by_programming_tasks/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Partially safe evolution of software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2019partially_safe_evolution_of_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2019partially_safe_evolution_of_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semistructured Merge in JavaScript Systems</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2019semistructured_merge_in_javascript_systems/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2019semistructured_merge_in_javascript_systems/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Impact of Structure on Software Merging: Semistructured versus Structured Merge</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2019the_impact_of_structure_on_software_merging__semistructured_versus_structured_merge/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2019the_impact_of_structure_on_software_merging__semistructured_versus_structured_merge/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using acceptance tests to predict files changed by programming tasks</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2019using_acceptance_tests_to_predict_files_changed_by_programming_tasks/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2019using_acceptance_tests_to_predict_files_changed_by_programming_tasks/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analyzing Conflict Predictors in Open-Source Java Projects from GitHub and Travis CI</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2018analyzing_conflict_predictors_in_open-source_java_projects_from_github_and_travis_ci/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2018analyzing_conflict_predictors_in_open-source_java_projects_from_github_and_travis_ci/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detecting Overly Strong Preconditions in Refactoring Engines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2018detecting_overly_strong_preconditions_in_refactoring_engines/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2018detecting_overly_strong_preconditions_in_refactoring_engines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Understanding semi-structured merge conflict characteristics in open-source Java projects</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2018understanding_semi-structured_merge_conflict_characteristics_in_open-source_java_projects/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2018understanding_semi-structured_merge_conflict_characteristics_in_open-source_java_projects/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An idiom to represent data types in Alloy</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2017an_idiom_to_represent_data_types_in_alloy/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2017an_idiom_to_represent_data_types_in_alloy/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Empirical assessment of two approaches for specifying software product line use case scenarios</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2017empirical_assessment_of_two_approaches_for_specifying_software_product_line_use_case_scenarios/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2017empirical_assessment_of_two_approaches_for_specifying_software_product_line_use_case_scenarios/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluating and Improving Semistructured Merge</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2017evaluating_and_improving_semistructured_merge_double_entry/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2017evaluating_and_improving_semistructured_merge_double_entry/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluating and improving semistructured merge</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2017evaluating_and_improving_semistructured_merge/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2017evaluating_and_improving_semistructured_merge/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Products go Green: Worst-Case Energy Consumption in Software Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2017products_go_green__worst-case_energy_consumption_in_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2017products_go_green__worst-case_energy_consumption_in_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Should We Replace Our Merge Tools?</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2017should_we_replace_our_merge_tools_/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2017should_we_replace_our_merge_tools_/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assessing fine-grained feature dependencies</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2016assessing_fine-grained_feature_dependencies/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2016assessing_fine-grained_feature_dependencies/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assessing Idioms for a Flexible Feature Binding Time</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2016assessing_idioms_for_a_flexible_feature_binding_time/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2016assessing_idioms_for_a_flexible_feature_binding_time/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coevolution of variability models and related software artifacts</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2016coevolution_of_variability_models_and_related_software_artifacts/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2016coevolution_of_variability_models_and_related_software_artifacts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Partially Safe Evolution of Software Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2016partially_safe_evolution_of_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2016partially_safe_evolution_of_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programming the Universe: The First Commandment of Software Engineering for all Varieties of Information Systems</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2016programming_the_universe__the_first_commandment_of_software_engineering_for_all_varieties_of_information_systems/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2016programming_the_universe__the_first_commandment_of_software_engineering_for_all_varieties_of_information_systems/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safe Evolution of Software Product Lines: Feature Extraction Scenarios</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2016safe_evolution_of_software_product_lines__feature_extraction_scenarios/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2016safe_evolution_of_software_product_lines__feature_extraction_scenarios/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Product Line of Theories for Reasoning about Safe Evolution of Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2015a_product_line_of_theories_for_reasoning_about_safe_evolution_of_product_lines/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2015a_product_line_of_theories_for_reasoning_about_safe_evolution_of_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assessing Semistructured Merge in Version Control Systems: A Replicated Experiment</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2015assessing_semistructured_merge_in_version_control_systems__a_replicated_experiment/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2015assessing_semistructured_merge_in_version_control_systems__a_replicated_experiment/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improving Performance and Maintainability of ObjectCloning with Lazy Clones: An Empirical Evaluation</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2015improving_performance_and_maintainability_of_objectcloning_with_lazy_clones__an_empirical_evaluation/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2015improving_performance_and_maintainability_of_objectcloning_with_lazy_clones__an_empirical_evaluation/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safe Evolution of Product Populations and Multi Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2015safe_evolution_of_product_populations_and_multi_product_lines/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2015safe_evolution_of_product_populations_and_multi_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safe evolution templates for software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2015safe_evolution_templates_for_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2015safe_evolution_templates_for_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Toolset for Checking SPL Refinements</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2014a_toolset_for_checking_spl_refinements/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2014a_toolset_for_checking_spl_refinements/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Controlled Experiments Comparing Black-box Testing Strategies for Software Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2014controlled_experiments_comparing_black-box_testing_strategies_for_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2014controlled_experiments_comparing_black-box_testing_strategies_for_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluating scenario-based SPL requirements approaches: the case for modularity, stability and expressiveness</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2014evaluating_scenario-based_spl_requirements_approaches__the_case_for_modularity_stability_and_expressiveness/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2014evaluating_scenario-based_spl_requirements_approaches__the_case_for_modularity_stability_and_expressiveness/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feature Maintenance with Emergent Interfaces</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2014feature_maintenance_with_emergent_interfaces/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2014feature_maintenance_with_emergent_interfaces/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flexible Feature Binding with AspectJ-based Idioms</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2014flexible_feature_binding_with_aspectj-based_idioms/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2014flexible_feature_binding_with_aspectj-based_idioms/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Making refactoring safer through impact analysis</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2014making_refactoring_safer_through_impact_analysis/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2014making_refactoring_safer_through_impact_analysis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semistructured Merge on Git: An Assessment</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2014semistructured_merge_on_git__an_assessment/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2014semistructured_merge_on_git__an_assessment/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SPLLIFT- Statically analyzing software product lines in minutes instead of years</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2014spllift-_statically_analyzing_software_product_lines_in_minutes_instead_of_years/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2014spllift-_statically_analyzing_software_product_lines_in_minutes_instead_of_years/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A design rule language for aspect-oriented programming</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013a_design_rule_language_for_aspect-oriented_programming/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013a_design_rule_language_for_aspect-oriented_programming/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Model-Driven Approach to Specifying and Monitoring Controlled Experiments in Software Engineering</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013a_model-driven_approach_to_specifying_and_monitoring_controlled_experiments_in_software_engineering/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013a_model-driven_approach_to_specifying_and_monitoring_controlled_experiments_in_software_engineering/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AspectJ-based Idioms for Flexible Feature Binding</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013aspectj-based_idioms_for_flexible_feature_binding/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013aspectj-based_idioms_for_flexible_feature_binding/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coevolution of Variability Models and Related Artifacts: A Case Study from the Linux Kernel</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013coevolution_of_variability_models_and_related_artifacts__a_case_study_from_the_linux_kernel/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013coevolution_of_variability_models_and_related_artifacts__a_case_study_from_the_linux_kernel/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improving modular reasoning on preprocessor-based systems</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013improving_modular_reasoning_on_preprocessor-based_systems/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013improving_modular_reasoning_on_preprocessor-based_systems/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intraprocedural Dataflow Analysis for Software Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013intraprocedural_dataflow_analysis_for_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013intraprocedural_dataflow_analysis_for_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modular Aspect-Oriented Design Rule Enforcement with XPIDRs</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013modular_aspect-oriented_design_rule_enforcement_with_xpidrs/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013modular_aspect-oriented_design_rule_enforcement_with_xpidrs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safe composition of configuration knowledge-based software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013safe_composition_of_configuration_knowledge-based_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013safe_composition_of_configuration_knowledge-based_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SPLlift ? Transparent and Efficient Reuse of IFDS-based Static Program Analyses for Software Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013spllift___transparent_and_efficient_reuse_of_ifds-based_static_program_analyses_for_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013spllift___transparent_and_efficient_reuse_of_ifds-based_static_program_analyses_for_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SPLLIFT: statically analyzing software product lines in minutes instead of years</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013spllift__statically_analyzing_software_product_lines_in_minutes_instead_of_years/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013spllift__statically_analyzing_software_product_lines_in_minutes_instead_of_years/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The crosscutting impact of the AOSD Brazilian research community</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2013the_crosscutting_impact_of_the_aosd_brazilian_research_community/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2013the_crosscutting_impact_of_the_aosd_brazilian_research_community/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Theory of Software Product Line Refinement</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012a_theory_of_software_product_line_refinement/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012a_theory_of_software_product_line_refinement/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comparing Two Black-box Testing Strategies for Software Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012comparing_two_black-box_testing_strategies_for_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012comparing_two_black-box_testing_strategies_for_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emergo: a tool for improving maintainability of preprocessor-based product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012emergo__a_tool_for_improving_maintainability_of_preprocessor-based_product_lines/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012emergo__a_tool_for_improving_maintainability_of_preprocessor-based_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intraprocedural Dataflow Analysis for Software Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012intraprocedural_dataflow_analysis_for_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012intraprocedural_dataflow_analysis_for_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigating the safe evolution of software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012investigating_the_safe_evolution_of_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012investigating_the_safe_evolution_of_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Making Software Product Line Evolution Safer</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012making_software_product_line_evolution_safer/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012making_software_product_line_evolution_safer/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modularity analysis of use case implementations</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012modularity_analysis_of_use_case_implementations/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012modularity_analysis_of_use_case_implementations/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the impact of feature dependencies when maintaining preprocessor-based software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012on_the_impact_of_feature_dependencies_when_maintaining_preprocessor-based_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012on_the_impact_of_feature_dependencies_when_maintaining_preprocessor-based_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Special issue with selected papers from the 23rd Brazilian Symposium on Software Engineering</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012special_issue_with_selected_papers_from_the_23rd_brazilian_symposium_on_software_engineering/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012special_issue_with_selected_papers_from_the_23rd_brazilian_symposium_on_software_engineering/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Towards a Better Understanding of Feature Dependencies in Preprocessor-based Systems</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2012towards_a_better_understanding_of_feature_dependencies_in_preprocessor-based_systems/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2012towards_a_better_understanding_of_feature_dependencies_in_preprocessor-based_systems/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A tool for improving maintainabiliy of preprocessor-based product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011a_tool_for_improving_maintainabiliy_of_preprocessor-based_product_lines/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011a_tool_for_improving_maintainabiliy_of_preprocessor-based_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assessing Idioms for Implementing Features with Flexible Binding Times</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011assessing_idioms_for_implementing_features_with_flexible_binding_times/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011assessing_idioms_for_implementing_features_with_flexible_binding_times/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatically Checking Feature Model Refactorings</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011automatically_checking_feature_model_refactorings/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011automatically_checking_feature_model_refactorings/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integrating Product Line Refactoring and Derivation Tools: Challenges and Potential Solutions</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011integrating_product_line_refactoring_and_derivation_tools__challenges_and_potential_solutions/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011integrating_product_line_refactoring_and_derivation_tools__challenges_and_potential_solutions/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigating the safe evolution of software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011investigating_the_safe_evolution_of_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011investigating_the_safe_evolution_of_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the impact of feature dependencies when maintaining preprocessor-based software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011on_the_impact_of_feature_dependencies_when_maintaining_preprocessor-based_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011on_the_impact_of_feature_dependencies_when_maintaining_preprocessor-based_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PBL no ensino de testes de software: uma experiência prática</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011pbl_no_ensino_de_testes_de_software__uma_experiencia_pratica/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011pbl_no_ensino_de_testes_de_software__uma_experiencia_pratica/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safe composition of configuration knowledge-based software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011safe_composition_of_configuration_knowledge-based_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011safe_composition_of_configuration_knowledge-based_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synchronizing Model and Program Refactoring</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011synchronizing_model_and_program_refactoring/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011synchronizing_model_and_program_refactoring/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The AOSD Research Community in Brazil and Its Crosscutting Impact</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011the_aosd_research_community_in_brazil_and_its_crosscutting_impact/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011the_aosd_research_community_in_brazil_and_its_crosscutting_impact/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using PBL to Develop Software Test Engineers</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2011using_pbl_to_develop_software_test_engineers/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2011using_pbl_to_develop_software_test_engineers/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Theory of Software Product Line Refinement</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2010a_theory_of_software_product_line_refinement/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2010a_theory_of_software_product_line_refinement/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assessment of Product Derivation Tools in the Evolution of Software Product Lines: An Empirical Study</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2010assessment_of_product_derivation_tools_in_the_evolution_of_software_product_lines__an_empirical_study/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2010assessment_of_product_derivation_tools_in_the_evolution_of_software_product_lines__an_empirical_study/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emergent Feature Modularization</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2010emergent_feature_modularization/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2010emergent_feature_modularization/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estudo Comparativo de Ferramentas de Derivação Dirigidas por Modelos: Resultados Preliminares</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2010estudo_comparativo_de_ferramentas_de_derivacao_dirigidas_por_modelos__resultados_preliminares/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2010estudo_comparativo_de_ferramentas_de_derivacao_dirigidas_por_modelos__resultados_preliminares/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modularity Analysis of Use Case Implementations</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2010modularity_analysis_of_use_case_implementations/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2010modularity_analysis_of_use_case_implementations/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synchronizing Model and Program Refactoring</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2010synchronizing_model_and_program_refactoring/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2010synchronizing_model_and_program_refactoring/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TaRGeT: a Model Based Product Line Testing Tool</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2010target__a_model_based_product_line_testing_tool/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2010target__a_model_based_product_line_testing_tool/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Towards feature modularization</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2010towards_feature_modularization/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2010towards_feature_modularization/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A complete set of object modeling laws for Alloy</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009a_complete_set_of_object_modeling_laws_for_alloy/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009a_complete_set_of_object_modeling_laws_for_alloy/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A design rule language for aspect-oriented programming</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009a_design_rule_language_for_aspect-oriented_programming/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009a_design_rule_language_for_aspect-oriented_programming/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Does AspectJ Provide Modularity when Implementing Features with Flexible Binding Times?</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009does_aspectj_provide_modularity_when_implementing_features_with_flexible_binding_times_/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009does_aspectj_provide_modularity_when_implementing_features_with_flexible_binding_times_/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estimating manual test execution effort and capacity based on execution points</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009estimating_manual_test_execution_effort_and_capacity_based_on_execution_points/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009estimating_manual_test_execution_effort_and_capacity_based_on_execution_points/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hephaestus: A tool for managing SPL variabilities</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009hephaestus__a_tool_for_managing_spl_variabilities/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009hephaestus__a_tool_for_managing_spl_variabilities/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improving guidance when restructuring variabilities in software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009improving_guidance_when_restructuring_variabilities_in_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009improving_guidance_when_restructuring_variabilities_in_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modeling scenario variability as crosscutting mechanisms</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009modeling_scenario_variability_as_crosscutting_mechanisms/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009modeling_scenario_variability_as_crosscutting_mechanisms/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modularity analysis of use case implementations</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009modularity_analysis_of_use_case_implementations/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009modularity_analysis_of_use_case_implementations/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modularizing variabilities with CaesarJ collaboration interfaces</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2009modularizing_variabilities_with_caesarj_collaboration_interfaces/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2009modularizing_variabilities_with_caesarj_collaboration_interfaces/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A complete and minimal set of algebraic laws for feature models</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008a_complete_and_minimal_set_of_algebraic_laws_for_feature_models/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008a_complete_and_minimal_set_of_algebraic_laws_for_feature_models/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A decision model for implementing product lines variabilities</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008a_decision_model_for_implementing_product_lines_variabilities/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008a_decision_model_for_implementing_product_lines_variabilities/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Framework for Establishing Formal Conformance between Object Models and Object-Oriented Programs</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008a_framework_for_establishing_formal_conformance_between_object_models_and_object-oriented_programs/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008a_framework_for_establishing_formal_conformance_between_object_models_and_object-oriented_programs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algebraic Laws for Feature Models</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008algebraic_laws_for_feature_models/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008algebraic_laws_for_feature_models/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automated Test Execution Effort Estimation based on Functional Test Specifications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008automated_test_execution_effort_estimation_based_on_functional_test_specifications/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008automated_test_execution_effort_estimation_based_on_functional_test_specifications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FLiP: Managing Software Product Line Extraction and Reaction with Aspects</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008flip__managing_software_product_line_extraction_and_reaction_with_aspects/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008flip__managing_software_product_line_extraction_and_reaction_with_aspects/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FLiP: Product Line DerivationTool</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008flip__product_line_derivationtool/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008flip__product_line_derivationtool/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formal Model-Driven Program Refactoring</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008formal_model-driven_program_refactoring/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008formal_model-driven_program_refactoring/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JML and Aspects: The benefits of instrumenting JML features with AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008jml_and_aspects__the_benefits_of_instrumenting_jml_features_with_aspectj/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008jml_and_aspects__the_benefits_of_instrumenting_jml_features_with_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manualtest: Improving collection of manual test execution data in empirical studies</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008manualtest__improving_collection_of_manual_test_execution_data_in_empirical_studies/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008manualtest__improving_collection_of_manual_test_execution_data_in_empirical_studies/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the benefits of variability management as crosscutting</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008on_the_benefits_of_variability_management_as_crosscutting/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008on_the_benefits_of_variability_management_as_crosscutting/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recommending refactorings when restructuring variabilities in software product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008recommending_refactorings_when_restructuring_variabilities_in_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008recommending_refactorings_when_restructuring_variabilities_in_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Supporting Software Product Lines Development: FLiP - Product Line Derivation Tool</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008supporting_software_product_lines_development__flip_-_product_line_derivation_tool/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008supporting_software_product_lines_development__flip_-_product_line_derivation_tool/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using Process Simulation to Assess the Test Design Effort Reduction of a Model-Based Testing Approach</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2008using_process_simulation_to_assess_the_test_design_effort_reduction_of_a_model-based_testing_approach/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2008using_process_simulation_to_assess_the_test_design_effort_reduction_of_a_model-based_testing_approach/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Static Semantics for Alloy and its Impact in Refactorings</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007a_static_semantics_for_alloy_and_its_impact_in_refactorings/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007a_static_semantics_for_alloy_and_its_impact_in_refactorings/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AJaTS - AspectJ Transformation System: Tool Support for Aspect-Oriented Development and Refactoring</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007ajats_-_aspectj_transformation_system__tool_support_for_aspect-oriented_development_and_refactoring/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007ajats_-_aspectj_transformation_system__tool_support_for_aspect-oriented_development_and_refactoring/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AJaTS: AspectJ Transformation System</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007ajats__aspectj_transformation_system/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007ajats__aspectj_transformation_system/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Estimation Model for Test Execution Effort</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007an_estimation_model_for_test_execution_effort/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007an_estimation_model_for_test_execution_effort/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analyzing Class and Crosscutting Modularity with Design Structure Matrixes</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007analyzing_class_and_crosscutting_modularity_with_design_structure_matrixes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007analyzing_class_and_crosscutting_modularity_with_design_structure_matrixes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brazil test center research group</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007brazil_test_center_research_group/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007brazil_test_center_research_group/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Concurrency Control Modularization with Aspect-Oriented Programming</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007concurrency_control_modularization_with_aspect-oriented_programming/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007concurrency_control_modularization_with_aspect-oriented_programming/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Empirical Studies of Test Execution Effort Estimation Based on Test Characteristics and Risk Factors</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007empirical_studies_of_test_execution_effort_estimation_based_on_test_characteristics_and_risk_factors/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007empirical_studies_of_test_execution_effort_estimation_based_on_test_characteristics_and_risk_factors/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Extracting and Evolving Code in Product Lines with Aspect-Oriented Programming</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007extracting_and_evolving_code_in_product_lines_with_aspect-oriented_programming/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007extracting_and_evolving_code_in_product_lines_with_aspect-oriented_programming/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formally Introducing Alloy Idioms</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007formally_introducing_alloy_idioms/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007formally_introducing_alloy_idioms/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapping Features to Aspects: A Model-Based Generative Approach</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007mapping_features_to_aspects__a_model-based_generative_approach/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007mapping_features_to_aspects__a_model-based_generative_approach/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the Contributions of an End-to-End AOSD Testbed</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007on_the_contributions_of_an_end-to-end_aosd_testbed/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007on_the_contributions_of_an_end-to-end_aosd_testbed/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On The Design of an End-to-End AOSD Testbed for Software Stability</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007on_the_design_of_an_end-to-end_aosd_testbed_for_software_stability/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007on_the_design_of_an_end-to-end_aosd_testbed_for_software_stability/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the Impact of Aspectual Decompositions on Design Stability: An Empirical Study</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007on_the_impact_of_aspectual_decompositions_on_design_stability__an_empirical_study/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007on_the_impact_of_aspectual_decompositions_on_design_stability__an_empirical_study/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the Modularity of Aspect-Oriented and other Techniques for Implementing Product Lines Variabilities</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007on_the_modularity_of_aspect-oriented_and_other_techniques_for_implementing_product_lines_variabilities/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007on_the_modularity_of_aspect-oriented_and_other_techniques_for_implementing_product_lines_variabilities/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Product Line Variability Refactoring Tool</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007product_line_variability_refactoring_tool/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007product_line_variability_refactoring_tool/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semantic Dependencies and Modularity of Aspect-Oriented Software</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007semantic_dependencies_and_modularity_of_aspect-oriented_software/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007semantic_dependencies_and_modularity_of_aspect-oriented_software/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sizing system tests for estimating test execution effort</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007sizing_system_tests_for_estimating_test_execution_effort/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007sizing_system_tests_for_estimating_test_execution_effort/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Specifying design rules in aspect-oriented systems</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007specifying_design_rules_in_aspect-oriented_systems/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007specifying_design_rules_in_aspect-oriented_systems/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Test Effort Estimation Models Based on Test Specifications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007test_effort_estimation_models_based_on_test_specifications/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007test_effort_estimation_models_based_on_test_specifications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Towards Reusable and Modular Aspect-Oriented Concurrency Control</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007towards_reusable_and_modular_aspect-oriented_concurrency_control/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007towards_reusable_and_modular_aspect-oriented_concurrency_control/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using Design Structure Matrices to Assess Modularity in Aspect-Oriented Software Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2007using_design_structure_matrices_to_assess_modularity_in_aspect-oriented_software_product_lines/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2007using_design_structure_matrices_to_assess_modularity_in_aspect-oriented_software_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Formal Framework for Establishing Conformance between Object Models and Object-Oriented Programs</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006a_formal_framework_for_establishing_conformance_between_object_models_and_object-oriented_programs/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006a_formal_framework_for_establishing_conformance_between_object_models_and_object-oriented_programs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Theory for Feature Models in Alloy</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006a_theory_for_feature_models_in_alloy/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006a_theory_for_feature_models_in_alloy/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Verification Approach for Crosscutting Features Based on Extension Join Points</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006a_verification_approach_for_crosscutting_features_based_on_extension_join_points/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006a_verification_approach_for_crosscutting_features_based_on_extension_join_points/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Approach to Invariant-based Program Refactoring</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006an_approach_to_invariant-based_program_refactoring/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006an_approach_to_invariant-based_program_refactoring/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Approach to Invariant-based Program Refactoring</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006an_approach_to_invariant-based_program_refactoring_double_entry/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006an_approach_to_invariant-based_program_refactoring_double_entry/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beyond Code: Handling Variability in Art Artifacts in Mobile Game Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006beyond_code__handling_variability_in_art_artifacts_in_mobile_game_product_lines/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006beyond_code__handling_variability_in_art_artifacts_in_mobile_game_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contextos de Primeira Classe em Transformações de Programas</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006contextos_de_primeira_classe_em_transformacoes_de_programas/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006contextos_de_primeira_classe_em_transformacoes_de_programas/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Declaring Static Crosscutting Dependencies in AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006declaring_static_crosscutting_dependencies_in_aspectj/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006declaring_static_crosscutting_dependencies_in_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Distribution and Persistence as Aspects</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006distribution_and_persistence_as_aspects/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006distribution_and_persistence_as_aspects/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>From Conditional Compilation to Aspects: A Case Study in Software Product Lines Migration</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006from_conditional_compilation_to_aspects__a_case_study_in_software_product_lines_migration/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006from_conditional_compilation_to_aspects__a_case_study_in_software_product_lines_migration/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Implementing Framework Crosscutting Extensions with EJPs and AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006implementing_framework_crosscutting_extensions_with_ejps_and_aspectj/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006implementing_framework_crosscutting_extensions_with_ejps_and_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improving extensibility of object-oriented frameworks with aspect-oriented programming</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006improving_extensibility_of_object-oriented_frameworks_with_aspect-oriented_programming/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006improving_extensibility_of_object-oriented_frameworks_with_aspect-oriented_programming/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Refactoring product lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006refactoring_product_lines/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006refactoring_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sound Object Model Refactorings</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006sound_object_model_refactorings/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006sound_object_model_refactorings/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Suporte a Refatorações em um Sistema de Transformação de Propósito Geral</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2006suporte_a_refatoracoes_em_um_sistema_de_transformacao_de_proposito_geral/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2006suporte_a_refatoracoes_em_um_sistema_de_transformacao_de_proposito_geral/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Model-driven Approach to Formal Refactoring</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005a_model-driven_approach_to_formal_refactoring/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005a_model-driven_approach_to_formal_refactoring/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Rigorous Approach for Proving Model Refactorings</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005a_rigorous_approach_for_proving_model_refactorings/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005a_rigorous_approach_for_proving_model_refactorings/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Abstract Equivalence Notion for Object Models</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005an_abstract_equivalence_notion_for_object_models/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005an_abstract_equivalence_notion_for_object_models/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comparative Analysis of Porting Strategies in Mobile Device Games</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005comparative_analysis_of_porting_strategies_in_mobile_device_games/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005comparative_analysis_of_porting_strategies_in_mobile_device_games/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deriving refactorings for AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005deriving_refactorings_for_aspectj/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005deriving_refactorings_for_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Extracting and Evolving Mobile Games Product Lines</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005extracting_and_evolving_mobile_games_product_lines/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005extracting_and_evolving_mobile_games_product_lines/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formal Refactoring for UML Class Diagrams</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005formal_refactoring_for_uml_class_diagrams/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005formal_refactoring_for_uml_class_diagrams/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formal Refactorings for Object Models</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005formal_refactorings_for_object_models/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005formal_refactorings_for_object_models/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geração de Sistemas de Transformação</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005geracao_de_sistemas_de_transformacao/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005geracao_de_sistemas_de_transformacao/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Implementing Modular and Reusable Aspect-Oriented Concurrency Control with AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005implementing_modular_and_reusable_aspect-oriented_concurrency_control_with_aspectj/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005implementing_modular_and_reusable_aspect-oriented_concurrency_control_with_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portando Jogos em J2ME: Desafios, Estudo de Caso, e Diretrizes</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005portando_jogos_em_j2me__desafios_estudo_de_caso_e_diretrizes/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005portando_jogos_em_j2me__desafios_estudo_de_caso_e_diretrizes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proving aspect-oriented programming laws</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005proving_aspect-oriented_programming_laws/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005proving_aspect-oriented_programming_laws/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Type-safe refactorings for Alloy</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005type-safe_refactorings_for_alloy/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005type-safe_refactorings_for_alloy/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um Sistema de Tipos para uma Linguagem de Transformação</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2005um_sistema_de_tipos_para_uma_linguagem_de_transformacao/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2005um_sistema_de_tipos_para_uma_linguagem_de_transformacao/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A General-purpose Transformation System for Java</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004a_general-purpose_transformation_system_for_java/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004a_general-purpose_transformation_system_for_java/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A UML Class Diagram Analyzer</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004a_uml_class_diagram_analyzer/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004a_uml_class_diagram_analyzer/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algebraic reasoning for object-oriented programming</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004algebraic_reasoning_for_object-oriented_programming/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004algebraic_reasoning_for_object-oriented_programming/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Abstract Equivalence Notion for Object Models</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004an_abstract_equivalence_notion_for_object_models/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004an_abstract_equivalence_notion_for_object_models/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Incremental Aspect-Oriented Product Line Method for J2ME Game Development</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004an_incremental_aspect-oriented_product_line_method_for_j2me_game_development/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004an_incremental_aspect-oriented_product_line_method_for_j2me_game_development/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AspectH: Uma Extensão Orientada a Aspectos de Haskell</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004aspecth__uma_extensao_orientada_a_aspectos_de_haskell/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004aspecth__uma_extensao_orientada_a_aspectos_de_haskell/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AspectH: Uma Extensão Orientada a Aspectos de Haskell</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004aspecth__uma_extensao_orientada_a_aspectos_de_haskell_double_entry/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004aspecth__uma_extensao_orientada_a_aspectos_de_haskell_double_entry/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Basic Laws of Object Modeling</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004basic_laws_of_object_modeling/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004basic_laws_of_object_modeling/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deriving refactorings for AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004deriving_refactorings_for_aspectj/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004deriving_refactorings_for_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de Software Orientado a Aspectos utilizando RUP e AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004desenvolvimento_de_software_orientado_a_aspectos_utilizando_rup_e_aspectj/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004desenvolvimento_de_software_orientado_a_aspectos_utilizando_rup_e_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portando Jogos em J2ME: Desafios, Estudo de Caso, e Diretrizes</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004portando_jogos_em_j2me__desafios_estudo_de_caso_e_diretrizes/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004portando_jogos_em_j2me__desafios_estudo_de_caso_e_diretrizes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Refactoring Alloy Specifications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004refactoring_alloy_specifications/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004refactoring_alloy_specifications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Separation of Crosscutting Concerns from Requirements to Design: Adapting the Use Case Driven Approach</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004separation_of_crosscutting_concerns_from_requirements_to_design__adapting_the_use_case_driven_approach/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004separation_of_crosscutting_concerns_from_requirements_to_design__adapting_the_use_case_driven_approach/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Towards Progressive and Non-progressive Implementation Approaches Evaluation</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004towards_progressive_and_non-progressive_implementation_approaches_evaluation/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004towards_progressive_and_non-progressive_implementation_approaches_evaluation/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using Aspects to Make Adaptive Object-Models Adaptable</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004using_aspects_to_make_adaptive_object-models_adaptable/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004using_aspects_to_make_adaptive_object-models_adaptable/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using Programming Laws to Modularize Concurrency in a Replicated Database Application</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2004using_programming_laws_to_modularize_concurrency_in_a_replicated_database_application/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2004using_programming_laws_to_modularize_concurrency_in_a_replicated_database_application/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A refinement algebra for object-oriented programming</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2003a_refinement_algebra_for_object-oriented_programming/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2003a_refinement_algebra_for_object-oriented_programming/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AdapPE: An architectural pattern for structuring adaptive applications with aspects</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2003adappe__an_architectural_pattern_for_structuring_adaptive_applications_with_aspects/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2003adappe__an_architectural_pattern_for_structuring_adaptive_applications_with_aspects/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aspect-oriented implementation method: Progressive or non-progressive approach?</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2003aspect-oriented_implementation_method__progressive_or_non-progressive_approach_/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2003aspect-oriented_implementation_method__progressive_or_non-progressive_approach_/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Developing adaptive J2ME applications using AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2003developing_adaptive_j2me_applications_using_aspectj/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2003developing_adaptive_j2me_applications_using_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Developing adaptive J2ME applications using AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2003developing_adaptive_j2me_applications_using_aspectj_double_entry/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2003developing_adaptive_j2me_applications_using_aspectj_double_entry/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Refactoring Alloy specifications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2003refactoring_alloy_specifications/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2003refactoring_alloy_specifications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using aspects to structure small devices adaptive applications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2003using_aspects_to_structure_small_devices_adaptive_applications/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2003using_aspects_to_structure_small_devices_adaptive_applications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A RUP-based software process supporting progressive implementation</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002a_rup-based_software_process_supporting_progressive_implementation/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002a_rup-based_software_process_supporting_progressive_implementation/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AspectJ, programação orientada a aspectos em Java</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002aspectj_programacao_orientada_a_aspectos_em_java/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002aspectj_programacao_orientada_a_aspectos_em_java/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Concurrency control with Java and relational databases</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002concurrency_control_with_java_and_relational_databases/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002concurrency_control_with_java_and_relational_databases/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Implementing distribution and persistence aspects with AspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002implementing_distribution_and_persistence_aspects_with_aspectj/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002implementing_distribution_and_persistence_aspects_with_aspectj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Implementing distribution and persistence aspects with aspectJ</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002implementing_distribution_and_persistence_aspects_with_aspectj_double_entry/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002implementing_distribution_and_persistence_aspects_with_aspectj_double_entry/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integrating code generation and refactoring</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002integrating_code_generation_and_refactoring/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002integrating_code_generation_and_refactoring/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mechanical abstraction of CSP-Z processes</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002mechanical_abstraction_of_csp-z_processes/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002mechanical_abstraction_of_csp-z_processes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PaDA: A Pattern for Distribution Aspects</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002pada__a_pattern_for_distribution_aspects/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002pada__a_pattern_for_distribution_aspects/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Padrões de projeto para estruturação de aplicações distribuídas Enterprise JavaBeans</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002padroes_de_projeto_para_estruturacao_de_aplicacoes_distribuidas_enterprise_javabeans/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002padroes_de_projeto_para_estruturacao_de_aplicacoes_distribuidas_enterprise_javabeans/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PIP: Progressive Implementation Pattern</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002pip__progressive_implementation_pattern/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002pip__progressive_implementation_pattern/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Progressive implementation with aspect-oriented programming</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002progressive_implementation_with_aspect-oriented_programming/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002progressive_implementation_with_aspect-oriented_programming/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Testes e geração de código de sistemas web</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002testes_e_geracao_de_codigo_de_sistemas_web/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002testes_e_geracao_de_codigo_de_sistemas_web/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uma linguagem para testes de aceitação de sistemas web</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002uma_linguagem_para_testes_de_aceitacao_de_sistemas_web/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002uma_linguagem_para_testes_de_aceitacao_de_sistemas_web/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web systems acceptance tests and code generation</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2002web_systems_acceptance_tests_and_code_generation/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2002web_systems_acceptance_tests_and_code_generation/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A language for specifying Java transformations</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001a_language_for_specifying_java_transformations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001a_language_for_specifying_java_transformations/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An implementation method for distributed object-oriented applications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001an_implementation_method_for_distributed_object-oriented_applications/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001an_implementation_method_for_distributed_object-oriented_applications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Concurrency Manager</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001concurrency_manager/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001concurrency_manager/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Controle de concorrência com Java e bancos de dados relacionais</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001controle_de_concorrencia_com_java_e_bancos_de_dados_relacionais/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001controle_de_concorrencia_com_java_e_bancos_de_dados_relacionais/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Distributed adapters pattern: A design pattern for object-oriented distributed applications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001distributed_adapters_pattern__a_design_pattern_for_object-oriented_distributed_applications/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001distributed_adapters_pattern__a_design_pattern_for_object-oriented_distributed_applications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JaTS: A Java transformation system</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001jats__a_java_transformation_system/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001jats__a_java_transformation_system/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PDC: Persistent Data Collections Pattern</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001pdc__persistent_data_collections_pattern/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001pdc__persistent_data_collections_pattern/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Progressive implementation of aspects</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001progressive_implementation_of_aspects/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001progressive_implementation_of_aspects/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web Handlers</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2001web_handlers/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2001web_handlers/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A design pattern for distributed applications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2000a_design_pattern_for_distributed_applications/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2000a_design_pattern_for_distributed_applications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Basic laws of ROOL: an object-oriented language</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2000basic_laws_of_rool__an_object-oriented_language/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2000basic_laws_of_rool__an_object-oriented_language/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Basic laws of ROOL: an object-oriented language</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2000basic_laws_of_rool__an_object-oriented_language_double_entry/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2000basic_laws_of_rool__an_object-oriented_language_double_entry/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Structuring Mechanisms for an Object-Oriented Formal Specification Language</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/2000structuring_mechanisms_for_an_object-oriented_formal_specification_language/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/2000structuring_mechanisms_for_an_object-oriented_formal_specification_language/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integrando Java com Bancos de Dados Relacionais</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1999integrando_java_com_bancos_de_dados_relacionais/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1999integrando_java_com_bancos_de_dados_relacionais/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Progressive implementation of distributed Java applications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1999progressive_implementation_of_distributed_java_applications/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1999progressive_implementation_of_distributed_java_applications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design of an Object-Oriented Formal Specification Language</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1998design_of_an_object-oriented_formal_specification_language/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1998design_of_an_object-oriented_formal_specification_language/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Systematic development of concurrent object-oriented programs</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1998systematic_development_of_concurrent_object-oriented_programs/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1998systematic_development_of_concurrent_object-oriented_programs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Where are the Laws of Objet-Oriented Programming?</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1998where_are_the_laws_of_objet-oriented_programming_/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1998where_are_the_laws_of_objet-oriented_programming_/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A System For Translating Executable VDM Specifications Into Lazy ML</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1997a_system_for_translating_executable_vdm_specifications_into_lazy_ml/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1997a_system_for_translating_executable_vdm_specifications_into_lazy_ml/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parameterized  Packages and Java</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1997parameterized__packages_and_java/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1997parameterized__packages_and_java/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Refinement Theory for Concurrent Object Oriented Languages</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1996a_refinement_theory_for_concurrent_object_oriented_languages/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1996 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1996a_refinement_theory_for_concurrent_object_oriented_languages/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>States as Specifications</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1996states_as_specifications/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1996 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1996states_as_specifications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Operational Semantics for FOOPS</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1994an_operational_semantics_for_foops/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 1994 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1994an_operational_semantics_for_foops/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>From VDM Specifications To Functional Prototypes</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1993from_vdm_specifications_to_functional_prototypes/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 1993 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1993from_vdm_specifications_to_functional_prototypes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prototyping Action Semantics using Functional Languages</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1992prototyping_action_semantics_using_functional_languages/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 1992 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1992prototyping_action_semantics_using_functional_languages/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>From Model Based Specifications to Functional Prototypes</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1991from_model_based_specifications_to_functional_prototypes/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 1991 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1991from_model_based_specifications_to_functional_prototypes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tradução de Tipos de Especificação para Protótipo</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1990traducao_de_tipos_de_especificacao_para_prototipo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1990 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1990traducao_de_tipos_de_especificacao_para_prototipo/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Notação VDM Executável em Standard ML</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1989notacao_vdm_executavel_em_standard_ml/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 1989 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1989notacao_vdm_executavel_em_standard_ml/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protótipos Funcionais a partir de Especificações Formais em VDM</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1989prototipos_funcionais_a_partir_de_especificacoes_formais_em_vdm/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 1989 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1989prototipos_funcionais_a_partir_de_especificacoes_formais_em_vdm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acesso a um Banco de Dados através de Linguagem Natural</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/publication/1987acesso_a_um_banco_de_dados_atraves_de_linguagem_natural/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 1987 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/publication/1987acesso_a_um_banco_de_dados_atraves_de_linguagem_natural/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
