<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>academic communication | Paulo Borba</title>
    <link>https://pauloborba.github.io/tags/academic-communication/</link>
      <atom:link href="https://pauloborba.github.io/tags/academic-communication/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>academic communication</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2019</copyright><lastBuildDate>Mon, 11 Jul 2022 14:21:14 -0400</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://pauloborba.github.io/img/foto2019.jpg</url>
      <title>academic communication</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/tags/academic-communication/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Apresentando seu trabalho</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/apresentando-seu-trabalho/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 14:21:14 -0400</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/apresentando-seu-trabalho/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A qualidade da apresentação do seu trabalho é tão importante quanto a qualidade do mesmo. Capriche na preparação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo, estude com cuidado &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/en-us/research/academic-program/give-great-research-talk/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to give a great research talk&lt;/a&gt;, de Simon Peyton Jones. Leia &lt;a href=&#34;https://homes.cs.washington.edu/~mernst/advice/giving-talk.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to give a technical presentation (how to give a scientific talk)&lt;/a&gt;, de Mike Ernst.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;planejando-a-apresentação&#34;&gt;Planejando a apresentação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A sua apresentação deve contar um estória como a seguinte: desenvolvedores sofrem com problema tal, sofrem dor tal no dia a dia; ferramentas e técnicas atuais não resolvem o problema por completo por causa disso e daquilo; para resolver esse problema, a gente sugere o seguinte; para avaliar se a solução funciona, a gente faz isso e aquilo; os resultados mostram isso; isso significa que tais pessoas podem se beneficiar da solução em tais situações! Essa estória deve ser interessante e chamar a atenção da audiência. É importante que a estória também gire em torno de um único ponto principal, uma única descoberta principal; melhor focar em um ponto e fazê-lo bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Discuta esse planejamento com o seu orientador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja mais dicas relacionadas a essa em &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-seu-trabalho/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Escrevendo seu trabalho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;preparando-os-slides&#34;&gt;Preparando os slides&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Capriche na elaboração dos slides. Verifique com cuidado se eles não têm erros ortográficos e tipográficos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo não é apresentar todos os detalhes do artigo (ou tese). A ideia é apresentar o suficiente para convencer as pessoas que você tem uma contribuição interessante, e estimulá-las a lerem o seu artigo. O foco deve ser no que você aprendeu realizando a sua pesquisa, e portanto o que elas podem aprender (para melhorar a pesquisa delas, para melhorar a forma como elas desenvolvem software, para melhorar a forma como elas ensinam, etc.). Os outros aspectos são secundários e devem ser apresentados apenas como forma de motivar as pessoas, e contribuir para que elas entendam os resultados e tenham evidência de que os mesmos são confiáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que for possível ilustrar com figuras e gráficos, ilustre com figuras e gráficos! Para desenhar figuras, eu uso e recomendo o omnigraffle. É essencial que as figuras passem claramente a mensagem desejada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não repita o título dos slides. Por exemplo, se você tem 4 slides de resultados, os títulos dos 4 não deve ser &amp;ldquo;Resultados&amp;rdquo;, nem &amp;ldquo;Resultado 1&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Resultado 2&amp;rdquo;, etc. Adicione um slide apenas com a palavra &amp;ldquo;Resultados&amp;rdquo;, para funcionar como um marcador, delimitador, de nova seção da apresentação. E em cada um dos 4 slides coloque um título que captura a ideia que você quer passar com aquele slide (o que você quer que a audiência aprenda com aquele slide), e que é justificada pelas demais informações (texto, tabelas, figuras, gráficos, etc.)) que você coloca no slide. Assim teremos títulos como estes: &amp;ldquo;Testes de unidade podem detectar conflitos semânticos&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Mas com significativa taxa de falsos negativos&amp;rdquo;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/mseckington/the-art-of-slide-design&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The art of slide design&lt;/a&gt;, que dá dicas importantes de como usar cores, fontes, etc. nos slides da sua apresentação. Aqui estão os princípios básicos extraídos dessa apresentação: maximize signal and minimize noise (one purpose per slide, don&amp;rsquo;t distract); make important information stand out (mainly using color, but also size, fonts and shapes); show AND tell (use photos, icons, shapes, and animations to support what you are saying); be consistent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se preocupe com a acessibilidade da sua apresentação. Adicione texto alternativo às imagens da sua apresentação (não consegui fazer isso funcionar no Keynote!). Escolha cores contrastantes para o texto e o fundo dos seus slides. Evite verde com vermelho, e azul com amarelo. Não use apenas cores para realçar informação, use a cor e bold. Evite slides sem título.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja também repositórios de &lt;a href=&#34;http://colorsupplyyy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;combinações de cores interessantes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://fonts.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fontes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fotos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.pexels.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mais fotos&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://thenounproject.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ícones&lt;/a&gt;. Eu também uso um conjunto de ícones da common craft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a sua apresentação inclui um vídeo, veja antes &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/gravando-videos/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gravando vídeos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ensaiando&#34;&gt;Ensaiando&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ensaie bastante a apresentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente, pode ser você sozinho, simulando uma apresentação da forma mais fiel possível, registrando o tempo, sem parar, sem reiniciar, etc. Depois apresente para alguns colegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes da apresentação, faça um teste com o equipamento (computador, conectores, projetor, software de vídeo-conferência, etc.) que você vai usar na apresentação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;apresentando&#34;&gt;Apresentando&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Não leia o que está nos slides.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fale de forma que toda a audiência possa ouvir confortavelmente. É importante ressaltar isso pois a timidez ou ansiedade, entre outras causas, pode fazer com que você fale baixo ou alto demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para dar fluxo para a apresentação e evitar paradas, a sua fala final na explicação de um slide já deve fazer a ligação com o que você vai discutir no próximo slide. Por exemplo, a última coisa que você fala na explicação de um slide já pode ser a motivação ou o título do próximo slide; enquanto você fala você faz a transição de slide, ao invés de fazer a transição, pausar, e só então começar a falar sobre o slide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a apresentação for em Inglês, evite esses &lt;a href=&#34;https://pt.babbel.com/pt/magazine/como-identificar-um-brasileiro-falando-ingles?bsc=pormag-a63-howtospotabrazilian-mi-ob&amp;amp;btp=1_por_out_mi&amp;amp;utm_campaign=cd_porall_gpr_cbr_howtospotbr&amp;amp;utm_content=Veja+os+erros+mais+comuns+de+brasileiros+ao+falar+&amp;amp;utm_medium=CON&amp;amp;utm_source=outbrain&amp;amp;utm_term=5470743&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;erros comuns&lt;/a&gt; cometidos por brasileiros quando falam Inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira as &lt;a href=&#34;https://www.acm.org/about-acm/policy-against-harassment&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;políticas&lt;/a&gt; para participação em eventos da ACM, mas que devem ser seguidas em qualquer tipo de evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se houver na audiência pessoas com deficiência visual, apresente de forma inclusiva. No início da apresentação, se apresente adequadamente, diga seu nome, gênero, cor da pele, altura e peso aproximados, se usa óculos, como é seu cabelo, etc. Durante a apresentação, descreva verbalmente as imagens, figuras, gráficos (&amp;ldquo;na extremidade esquerda do eixo x temos&amp;hellip; e na direita temos&amp;hellip;&amp;rdquo;), tabelas (&amp;ldquo;nesta tabela onde temos linhas com&amp;hellip; e colunas com, na célula &amp;hellip; temos&amp;hellip;&amp;rdquo;), etc.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;agradecendo-a-quem-lhe-ajuda&#34;&gt;Agradecendo a quem lhe ajuda&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É fundamental dar destaque para os financiadores e colaboradores nas apresentações, posters, etc. Colocar no primeiro e último &lt;i&gt;slide&lt;/i&gt; a logomarca da instituição financiadora, projetos (como o INES), e do CIn/SPG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agradecer a quem lhe ajudou (implementou algo para você, indicou referências, fez perguntas importantes, deu uma idéia mesmo que você já tenha tido-a), colocando um &lt;i&gt;slide&lt;/i&gt; com as fotos e nomes das pessoas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
