<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | Paulo Borba</title>
    <link>https://pauloborba.github.io/post/</link>
      <atom:link href="https://pauloborba.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2019</copyright>
    <image>
      <url>https://pauloborba.github.io/img/foto2019.jpg</url>
      <title>Posts</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Estabelecendo uma rotina de pesquisa</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/estabelecendo-rotina-de-pesquisa/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 08:07:43 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/estabelecendo-rotina-de-pesquisa/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A premissa básica do que apresento a seguir é que você quer aprender a realizar pesquisa de alta qualidade, pesquisa de verdade. Se esse não é seu desejo, muito do que sugiro a seguir não vai fazer sentido para você.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;o-básico-do-básico&#34;&gt;O básico do básico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O seu foco principal deve ser na sua formação como pesquisador, nos seus valores, na qualidade e relevância da sua pesquisa, e no seu interesse em realizá-la. Em segundo plano, deve vir o foco na obtenção de resultados e reconhecimento: artigos e ferramentas publicados, participações em eventos, citações, prêmios, etc. Para isso, foque em artigos com mais conteúdo, ao invés de mais artigos incrementais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Busque o equilíbrio entre trabalho e outros aspectos da sua vida, mas mantenha um forte ritmo de trabalho durante o seu mestrado e doutorado, e tente não perder esse ritmo a menos que seja estritamente necessário ou que seu trabalho já esteja consolidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga as recomendações de &lt;a href=&#34;http://www.csb.pitt.edu/Faculty/ayoob/wp-content/uploads/2014/08/The-Final-Exam-Don-Coffey.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The real final exam&lt;/a&gt;, principalmente as seguintes: vá além dos resultados, explore as implicações dos mesmos; resultados inesperados, ou que contradizem experimentos anteriores, são os que precisam ser melhor entendidos e explorados; quebre um experimento complexo em experimentos menores; dê crédito a quem merece; entenda e explique as limitações do seu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na escolha de um tema de pesquisa, valorize mais a importância do tema do que a sua popularidade ou facilidade para exploração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja crítico. Nem sempre as ideias, ferramentas, etc. de pesquisadores ou empresas de destaque são as melhores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Busque a simplicidade nas soluções propostas. A complexidade desnecessária dificulta a adoção, o ensino, e o progresso dos seu resultados de pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia muitos artigos e veja muitos vídeos, continuamente, para ter uma boa noção da sua área de pesquisa, métodos de pesquisa utilizados, principais resultados e teorias existentes. Leia também trabalhos de outras áreas, além da Computação, que possam ser úteis e relacionados ao seu trabalho. Muita inovação advém dessa contínua atividade de leitura; veja um excelente exemplo disso nesta inspiradora apresentação de Amy Ko. 
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/lx7g-T10WxQ&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esteja preparado para os altos e baixos da vida de um pesquisador, conforme a figura a seguir. &lt;img src=&#34;altos-e-baixos.jpg&#34; alt=&#34;Altos e baixos da vida de um pesquisador&#34; title=&#34;Altos e baixos da vida de um pesquisador&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;buscando-a-excelência-e-relevância-do-seu-trabalho&#34;&gt;Buscando a excelência e relevância do seu trabalho&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os seus resultados de pesquisa devem ser rigorosamente avaliados, para aumentar a sua confiança nos mesmos e antecipar falhas no seu processo de pesquisa. Em particular, avalie várias dimensões: corretude (soundness), efetividade (ganhos em qualidade, produtividade, precisão, etc.), usabilidade (facilidade de uso, e o potencial de aumentar a capacidade de indivíduos, equipes, e organizações), e replicabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A menos que sua pesquisa foque na busca do entendimento de questões fundamentais da área, sem considerações de uso (ver o &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Pasteur&#39;s_quadrant&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;quadrante de Pasteur&lt;/a&gt;), mantenha contato com seus potenciais clientes e usuários para que seu trabalho de pesquisa e os resultados derivados sejam relevantes. Entreviste-os, convide-os para apresentar seminários no grupo de pesquisa, converse com eles, valide os seus resultados com eles, e participe de eventos mais práticos da comunidade profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Experimente e observe bem as atividades profissionais relativas ao tópico da sua pesquisa. Colocando a mão na massa, e observado outros fazer o mesmo, você poderá desenvolver uma intuição pessoal importante para derivar ideias (soluções para problemas relevantes, perguntas de pesquisa a serem respondidas, conceitos e teorias explicativas, etc.) consistentes para a sua pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consulte sites de notícias como &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt;, e sites de perguntas e respostas como &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;, para tirar dúvidas, realizar enquetes, e entender melhor questões atuais de interesse de desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;comunicação-é-quase-tudo&#34;&gt;Comunicação é quase tudo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Mantenha comunicação frequente com o orientador, em reuniões (presenciais ou remotas) ou via chat, para tirar dúvidas, relatar atividades, e tomar decisões de projeto. Isso deve ser feito no mínimo uma vez por dia, para pelo menos dizer o que fez naquele dia e o que pretende fazer no próximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante as reuniões com o seu orientador, anote as atividades sugerida por ele, idealmente no chat (no canal do projeto, ou no seu chat com o seu orientador, se não houver um canal do projeto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participe regularmente da reunião semanal do seu grupo de pesquisa. Os seminários do seu grupo de pesquisa, em particular, têm tanto uma utilidade técnica (aprender ou explicar novidades, dar e receber feedback, entender pontos que precisam ser melhor esclarecidos ou explorados no seu trabalho, etc.) e educacional (o aluno aprende a se expor, explicar ideias para pessoas que trabalham em áreas um pouco diferentes, etc.) quanto social (os alunos e professores se conhecem melhor, identificam possíveis pontos de colaboração, estabelecem conexões, ficam sabendo de novidades, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;cuidados-éticos-e-metodológicos-essenciais&#34;&gt;Cuidados éticos e metodológicos essenciais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se sua pesquisa envolve a participação de pessoas (&lt;i&gt;&amp;ldquo;Research involving a living individual about whom data or biospecimens are obtained/used/studied/analyzed through interaction/intervention, or identifiable, private information is used/studied/analyzed/generated”&lt;/i&gt;), seguir rigorosamente as recomendações do &lt;a href=&#34;https://www.acm.org/publications/policies/research-involving-human-participants-and-subjects#:~:text=ACM%20is%20committed%20to%20protecting,and%20subjects%2C%20and%20potential%20coercion&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guia da ACM&lt;/a&gt; sobre o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use como guia a &lt;a href=&#34;https://acmsigsoft.github.io/EmpiricalStandards/tools/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista de tópicos da ACM Sigsoft&lt;/a&gt; para ter certeza de que você vai seguir principais pontos necessários para o tipo de estudo empírico que você está fazendo. Veja primeiro a opção de menu &lt;i&gt;Standards&lt;/i&gt; e depois a opção &lt;i&gt;Tools&lt;/i&gt;, para gerar a lista específica para o seu tipo de estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que sua conduta de pesquisa é adequada, e que você não comete nenhum destes &lt;a href=&#34;https://researchintegrityjournal.biomedcentral.com/track/pdf/10.1186/s41073-016-0024-5?site=researchintegrityjournal.biomedcentral.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;deslizes de má conduta&lt;/a&gt;, principalmente os seguintes, que aparecem com pequenas diferenças no artigo referenciado: Selectively cite to enhance your own findings or convictions; Conceal results that contradict your earlier findings or convictions; Insufficiently report study flaws and limitations; Duplicate publication without disclosure; Re-use of previously published data without disclosure; Use unpublished phrases or ideas of others without their permission; Re-use parts of your own publications without referencing; Demand, offer or accept an authorship for which one does not qualify; Selectively cite to please editors, reviewers, or colleagues; Fabricate data; Selectively delete data, modify data or add fabricated data after performing initial data-analyses; Choose a clearly inadequate research design or using evidently unsuitable measurement instruments; Modify the results or conclusions of a study due to pressure of a sponsor (or anyone else); Unfairly review papers, grant applications or colleagues applying for promotion; Ignore substantial safety risks of the study to participants, workers, or environment; Ignore basic principles of quality assurance; Keep inadequate notes of the research process; Turn a blind eye to putative breaches of research integrity by others.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de responder perguntas de pesquisa e avaliar hipóteses (What? How?), associe a esses resultados teorias (Why?) que ajudem a explicá-los. Explicite a teoria em pelo menos um parágrafo do artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em estudos qualitativos, evitar entrevistas ou questionários com perguntas que retratem a percepção de uma pessoa sobre se uma dada tecnologia é útil, já que as respostas dificilmente poderão ser utilizadas para se chegar a uma conclusão. Melhor perguntar, por exemplo, que vantagens e desvantagens estão associadas ao uso da tecnologia. Mesmo assim isso reflete a percepção da pessoa, então temos que derivar conclusões com cuidado, e refletindo explicitamente esse aspecto da percepção (que obviamente pode diferir da realidade).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;dando-e-recebendo-i-feedback-i&#34;&gt;Dando e recebendo &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Invista em dar &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt; detalhado e rigoroso sobre o trabalho de outros pesquisadores, como você gostaria de receber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja positivo; evite sarcasmo; mencione primeiro os pontos positivos e só depois os negativos; fale primeiro sobre o conteúdo e só depois sobre a forma de apresentação; dê sugestões concretas de melhorias; no final reforce brevemente os principais pontos positivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cobre do seu orientador e colegas &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt; como sugerido acima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando recebendo &lt;i&gt;feedback&lt;/i&gt;, não tente ficar se defendendo, dando explicações sobre os aspectos negativos apontados. É melhor concentrar em anotar os aspectos negativos, e fazer perguntas para melhor entender o que o seu interlocutor está querendo dizer. Se houver tempo, no final, você pode dar algumas explicações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja nesta figura (de &lt;a href=&#34;http://bigthink.com/paul-ratner/how-to-disagree-well-7-of-the-best-and-worst-ways-to-argue&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to disagree well: 7 of the best and worst ways to argue&lt;/a&gt;&amp;rdquo;) &lt;img src=&#34;how-to-disagree-well.jpg&#34; alt=&#34;How to disagree well: 7 of the best and worst ways to argue&#34; title=&#34;How to disagree well: 7 of the best and worst ways to argue&#34; /&gt; as diversas formas de discordar de alguma ideia ou opinião, tanto para que você saiba discordar de forma justa e efetiva, quanto para que você consiga perceber quando outros estiverem discordando de forma injusta e apelativa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escrevendo seu trabalho</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-seu-trabalho/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2022 11:36:09 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/escrevendo-seu-trabalho/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Antes de tudo, você já deve ter visto &lt;a href=&#34;https://pauloborba.github.io/post/apresentando-seu-trabalho/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Apresentando seu trabalho&lt;/a&gt;, e apresentado seu trabalho pelo menos uma vez antes de começar a escrever. A apresentação é essencial para o amadurecimento das suas ideias, e a identificação de pontos que precisam ser bem explicados no artigo ou tese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A qualidade da escrita do seu trabalho é tão importante quanto a qualidade do mesmo. Capriche na preparação!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;preparativos-iniciais&#34;&gt;Preparativos iniciais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Crie um repositório privado na área do seu grupo de pesquisa. A do SPG é &lt;a href=&#34;https://github.com/spgroup&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;spggroup&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use LaTeX, com hyperref. Leia &lt;a href=&#34;https://github.com/dspinellis/latex-advice&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;essas dicas&lt;/a&gt; para uso adequado do LaTeX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analise pelo menos dois ou três artigos anteriores do seu orientador e colaboradores, e tente seguir práticas e padrões de estilo do seu grupo de pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analise os critérios de avaliação adotados por quem normalmente vai ler ou publicar seu artigo. Os de &lt;a href=&#34;http://icse2017.gatech.edu/technical_research/reviewing_guidelines&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ICSE 2017&lt;/a&gt; (&lt;i&gt;soundness, significance, verifiability, and presentation quality&lt;/i&gt;) formam um bom exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;o-básico-do-básico&#34;&gt;O básico do básico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente (no começo do artigo, seção, e parágrafo), dê ao leitor a &lt;i&gt;ilusão da simplicidade&lt;/i&gt;. Explique a ideia e a motivação de uma forma abstrata de forma a facilitar o entendimento superficial. Só depois disso, refine a ideia, dando mais detalhes, de forma a possibilitar  um entendimento mais aprofundado. Por simplicidade, essa explicação considerou dois níveis de abstração, mas use mais níveis se necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descreva com precisão &lt;i&gt;o que&lt;/i&gt; você fez, &lt;i&gt;porque&lt;/i&gt; você fez, e as  &lt;i&gt;limitações&lt;/i&gt; do que você fez. Tenha muito cuidado para não dar a entender que você fez algo que, na verdade, ainda não foi feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se for preciso copiar alguma figura ou trecho, por menor que seja, de outro trabalho, deixe muito claro que você está fazendo isso, citando a referência e, no caso de trechos, colocando-os entre aspas. Esquecer de fazer isso é considerado  &lt;i&gt;plágio&lt;/i&gt;. Até no caso de expressar a mesma ideia de outro artigo,  com palavras diferentes, merece a citação e indicação explícita. No caso de cópia dos seus próprios artigos, pode-se copiar trechos dispensando o uso das aspas. Mas mesmo assim é preciso ter cuidado para não ser caracterizado como  &lt;i&gt;auto-plágio&lt;/i&gt;: se for uma extensão de um artigo prévio, por exemplo, deixe isso claro, e explique precisamente o diferencial do novo artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escreva a sua filiação em Português (Centro de Informática, Universidade Federal de Pernambuco) e sem abreviações, mesmo que o artigo seja em Inglês. Isso facilita a indexação de publicações da UFPE, e consequentemente seu melhor desempenho em rankings. Além disso, isso é exigido por alguns editais da UFPE para financiamento de viagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se certifique que você realmente não fez nenhum &lt;i&gt;p-haking&lt;/i&gt;, e coloque isto no seu texto: &lt;i&gt;We report how we determined our sample size, all data exclusions, all manipulations, and all measures in the study&lt;/i&gt; (ver a &lt;a href=&#34;http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=2160588&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fonte&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use como guia a &lt;a href=&#34;https://acmsigsoft.github.io/EmpiricalStandards/tools/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista de tópicos da ACM Sigsoft&lt;/a&gt; para ter certeza de que você vai cobrir no texto os principais pontos necessários para o tipo de estudo empírico que você está fazendo. Veja primeiro a opção de menu &lt;i&gt;Standards&lt;/i&gt; e depois a opção &lt;i&gt;Tools&lt;/i&gt;, para gerar a lista específica para o seu tipo de estudo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;capriche-no-estilo-de-escrita&#34;&gt;Capriche no estilo de escrita&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Leia com cuidado, e consulte sempre, &lt;i&gt;The Elements of Style&lt;/i&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.bartleby.com/141/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link 1&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://www.crockford.com/wrrrld/style.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link 2&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia dicas de escrita (&lt;a href=&#34;https://clairelegoues.com/2016/08/23/things-i-keep-repeating-about-writing/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;de Claire Le Goues&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://capra.cs.cornell.edu/styleguide&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;do grupo de pesquisa Capra&lt;/a&gt;) que casam bastante com o meu estilo (exceto a sugestão de usar &amp;ldquo;e.g.&amp;rdquo; e &amp;ldquo;i.e.&amp;rdquo;; por favor, evite).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use um &lt;i&gt;spell checker&lt;/i&gt;! Considere usar uma ferramenta (como &lt;a href=&#34;https://www.grammarly.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Grammarly&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://openai.com/blog/chatgpt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ChatGPT&lt;/a&gt;) para revisar o seu texto. Não usando uma ferramenta dessas, use &lt;a href=&#34;http://matt.might.net/articles/shell-scripts-for-passive-voice-weasel-words-duplicates&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;scripts para melhorar a qualidade de textos em inglês&lt;/a&gt;:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;script para detecção de Weasel Words&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;#!/bin/bash
 
weasels=&amp;quot;many|various|very|fairly|several|extremely\
|exceedingly|quite|remarkably|few|surprisingly\
|mostly|largely|huge|tiny|((are|is) a number)\
|excellent|interestingly|significantly\
|substantially|clearly|vast|relatively|completely&amp;quot;
 
wordfile=&amp;quot;&amp;quot;
 
# Check for an alternate weasel file
if [ -f $HOME/etc/words/weasels ]; then
    wordfile=&amp;quot;$HOME/etc/words/weasels&amp;quot;
fi
 
if [ -f $WORDSDIR/weasels ]; then
    wordfile=&amp;quot;$WORDSDIR/weasels&amp;quot;
fi
 
if [ -f words/weasels ]; then
    wordfile=&amp;quot;words/weasels&amp;quot;
fi
 
if [ ! &amp;quot;$wordfile&amp;quot; = &amp;quot;&amp;quot; ]; then
    weasels=&amp;quot;xyzabc123&amp;quot;;
    for w in `cat $wordfile`; do
        weasels=&amp;quot;$weasels|$w&amp;quot;
    done
fi
 
 
if [ &amp;quot;$1&amp;quot; = &amp;quot;&amp;quot; ]; then
 echo &amp;quot;usage: `basename $0` &amp;lt;file&amp;gt; ...&amp;quot;
 exit
fi
 
egrep -i -n --color &amp;quot;\\b($weasels)\\b&amp;quot; $*
 
exit $?
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;li&gt;script para deteção de Voz Passiva&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;#!/bin/bash
 
irregulars=&amp;quot;awoken|\
been|born|beat|\
become|begun|bent|\
beset|bet|bid|\
bidden|bound|bitten|\
bled|blown|broken|\
bred|brought|broadcast|\
built|burnt|burst|\
bought|cast|caught|\
chosen|clung|come|\
cost|crept|cut|\
dealt|dug|dived|\
done|drawn|dreamt|\
driven|drunk|eaten|fallen|\
fed|felt|fought|found|\
fit|fled|flung|flown|\
forbidden|forgotten|\
foregone|forgiven|\
forsaken|frozen|\
gotten|given|gone|\
ground|grown|hung|\
heard|hidden|hit|\
held|hurt|kept|knelt|\
knit|known|laid|led|\
leapt|learnt|left|\
lent|let|lain|lighted|\
lost|made|meant|met|\
misspelt|mistaken|mown|\
overcome|overdone|overtaken|\
overthrown|paid|pled|proven|\
put|quit|read|rid|ridden|\
rung|risen|run|sawn|said|\
seen|sought|sold|sent|\
set|sewn|shaken|shaven|\
shorn|shed|shone|shod|\
shot|shown|shrunk|shut|\
sung|sunk|sat|slept|\
slain|slid|slung|slit|\
smitten|sown|spoken|sped|\
spent|spilt|spun|spit|\
split|spread|sprung|stood|\
stolen|stuck|stung|stunk|\
stridden|struck|strung|\
striven|sworn|swept|\
swollen|swum|swung|taken|\
taught|torn|told|thought|\
thrived|thrown|thrust|\
trodden|understood|upheld|\
upset|woken|worn|woven|\
wed|wept|wound|won|\
withheld|withstood|wrung|\
written&amp;quot;
 
if [ &amp;quot;$1&amp;quot; = &amp;quot;&amp;quot; ]; then
 echo &amp;quot;usage: `basename $0` &amp;lt;file&amp;gt; ...&amp;quot;
 exit
fi
 
egrep -n -i --color \
 &amp;quot;\\b(am|are|were|being|is|been|was|be)\
\\b[ ]*(\w+ed|($irregulars))\\b&amp;quot; $*
 
exit $?
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;li&gt;script para detecção de Palavras Duplicadas&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-perl&#34;&gt;#!/usr/bin/env perl
 
# Finds duplicate adjacent words.
 
use strict ;
 
my $DupCount = 0 ;
 
if (!@ARGV) {
  print &amp;quot;usage: dups &amp;lt;file&amp;gt; ...\n&amp;quot; ;
  exit ;
}
 
while (1) {
  my $FileName = shift @ARGV ;
 
  # Exit code = number of duplicates found. 
  exit $DupCount if (!$FileName) ;
 
  open FILE, $FileName or die $!;
   
  my $LastWord = &amp;quot;&amp;quot; ;
  my $LineNum = 0 ;
   
  while (&amp;lt;FILE&amp;gt;) {
    chomp ;
 
    $LineNum ++ ;
     
    my @words = split (/(\W+)/) ;
     
    foreach my $word (@words) {
      # Skip spaces:
      next if $word =~ /^\s*$/ ;
 
      # Skip punctuation:
      if ($word =~ /^\W+$/) {
        $LastWord = &amp;quot;&amp;quot; ;
        next ;
      }
       
      # Found a dup?
      if (lc($word) eq lc($LastWord)) {
        print &amp;quot;$FileName:$LineNum $word\n&amp;quot; ;
        $DupCount ++ ;
      } # Thanks to Sean Cronin for tip on case.
 
      # Mark this as the last word:
      $LastWord = $word ;
    }
  }
   
  close FILE ;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;preparando-as-referências-bibliográficas&#34;&gt;Preparando as referências bibliográficas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Uniformize as referências: se colocar uma informação (como ano, número de páginas, etc.) em uma, coloque em todas; se nome abreviado (de autor, evento, etc.) é colocado em uma, abrevie o nome em todas; etc. Por exemplo, você nao deve colocar &amp;ldquo;ACM Transactions on Programming Languages and System (TOPLAS)&amp;rdquo;, com a sigla, e depois colocar &amp;ldquo;IEEE Transactions on Software Engineering&amp;rdquo; sem a sigla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha preferência é para referências com nome e sobrenome dos autores não abreviados, nome do evento ou período não abreviado e sem sigla, e sem informações extras como editora, cidade da publicação, etc. Mas isso é uma questão de gosto. O importante é que seja seguido um padrão de forma consistente. Normalmente, discute-se esse padrão com os seus co-autores antes de começar a preparar as referências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga as sugestões de &lt;a href=&#34;https://www.ece.ucdavis.edu/~jowens/biberrors.html?s=03&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Owens&lt;/a&gt; tanto para preparar as referências quanto para citá-las.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;revisando-o-seu-trabalho&#34;&gt;Revisando o seu trabalho&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Após você escrever, imprimir, ler e revisar uma primeira versão do seu artigo, envie uma segunda versão para outras pessoas (principalmente seu orientador!) revisar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As anotações e comentários feitos pelo seu orientador no seu texto devem ser interpretadas não apenas como uma sugestão para melhorar um determinado trecho do texto, mas como uma lição a ser aprendida e usada em vários outros contextos (outras partes do texto, outros textos, etc.). Isso ajudará você a evitar  cometer o mesmo erro de escrita mais de uma vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar a vida das pessoas (inclusive o seu orientador)  que estiverem lhe ajudando com o artigo, ao fazer mudanças em uma versão lida e comentada por essas pessoas, destaque todas as mudanças realizadas utilizando um comando como &lt;i&gt;\newcommand{\rev}[1]{\textcolor{red}{#1}}&lt;/i&gt; (ver &lt;a href=&#34;https://medium.com/@xLeitix/marking-changed-text-in-journal-revisions-8583136a4738&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Marking Changed Text in Journal Revisions&lt;/a&gt;). Assim, ao lerem uma próxima versão, essas pessoas poderão facilmente identificar o que foi modificado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a aceitação do seu trabalho, coloque todo o material do artigo no &lt;a href=&#34;https://github.com/spgroup/papers&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;repositório de artigos&lt;/a&gt; do seu grupo de pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verifique com cuidado a política de publicação associada ao veículo onde você quer publicar seu artigo. Na falta de uma política clara do veículo em questão, siga a &lt;a href=&#34;https://www.acm.org/publications/policies/new-acm-policy-on-authorship&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;política da ACM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apresentando seu trabalho</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/apresentando-seu-trabalho/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 14:21:14 -0400</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/apresentando-seu-trabalho/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A qualidade da apresentação do seu trabalho é tão importante quanto a qualidade do mesmo. Capriche na preparação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo, estude com cuidado &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/en-us/research/academic-program/give-great-research-talk/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to give a great research talk&lt;/a&gt;, de Simon Peyton Jones.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;preparando-os-slides&#34;&gt;Preparando os slides&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Capriche na elaboração dos slides. Verifique com cuidado se eles não têm erros ortográficos e tipográficos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo não é apresentar todos os detalhes do artigo (ou tese). A ideia é apresentar o suficiente para convencer as pessoas que você tem uma contribuição interessante, e estimulá-las a lerem o seu artigo. O foco deve ser no que você aprendeu realizando a sua pesquisa, e portanto o que elas podem aprender (para melhorar a pesquisa delas, para melhorar a forma como elas desenvolvem software, para melhorar a forma como elas ensinam, etc.). Os outros aspectos são secundários e devem ser apresentados apenas como forma de motivar as pessoas, e contribuir para que elas entendam os resultados e tenham evidência de que os mesmos são confiáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que for possível ilustrar com figuras e gráficos, ilustre com figuras e gráficos! Para desenhar figuras, eu uso e recomendo o omnigraffle. É essencial que as figuras passem claramente a mensagem desejada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para gravar vídeos, eu uso o camtasia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não repita o título dos slides. Por exemplo, se você tem 4 slides de resultados, os títulos dos 4 não deve ser &amp;ldquo;Resultados&amp;rdquo;, nem &amp;ldquo;Resultado 1&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Resultado 2&amp;rdquo;, etc. Adicione um slide apenas com a palavra &amp;ldquo;Resultados&amp;rdquo;, para funcionar como um marcador, delimitador, de nova seção da apresentação. E em cada um dos 4 slides coloque um título que captura a ideia que você quer passar com aquele slide (o que você quer que a audiência aprenda com aquele slide), e que é justificada pelas demais informações (texto, tabelas, figuras, gráficos, etc.)) que você coloca no slide. Assim teremos títulos como estes: &amp;ldquo;Testes de unidade podem detectar conflitos semânticos&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Mas com significativa taxa de falsos negativos&amp;rdquo;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/mseckington/the-art-of-slide-design&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The art of slide design&lt;/a&gt;, que dá dicas importantes de como usar cores, fontes, etc. nos slides da sua apresentação. Aqui estão os princípios básicos extraídos dessa apresentação: maximize signal and minimize noise (one purpose per slide, don&amp;rsquo;t distract); make important information stand out (mainly using color, but also size, fonts and shapes); show AND tell (use photos, icons, shapes, and animations to support what you are saying); be consistent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja também repositórios de &lt;a href=&#34;http://colorsupplyyy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;combinações de cores interessantes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://fonts.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fontes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fotos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.pexels.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mais fotos&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://thenounproject.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ícones&lt;/a&gt;. Eu também uso um conjunto de ícones da common craft.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ensaiando&#34;&gt;Ensaiando&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ensaie bastante a apresentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente, pode ser você sozinho, simulando uma apresentação da forma mais fiel possível, registrando o tempo, sem parar, sem reiniciar, etc. Depois apresente para alguns colegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes da apresentação, faça um teste com o equipamento (computador, conectores, projetor, software de vídeo-conferência, etc.) que você vai usar na apresentação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;apresentando&#34;&gt;Apresentando&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Não leia o que está nos slides.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fale de forma que toda a audiência possa ouvir confortavelmente. É importante ressaltar isso pois a timidez ou ansiedade, entre outras causas, pode fazer com que você fale baixo ou alto demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para dar fluxo para a apresentação e evitar paradas, a sua fala final na explicação de um slide já deve fazer a ligação com o que você vai discutir no próximo slide. Por exemplo, a última coisa que você fala na explicação de um slide já pode ser a motivação ou o título do próximo slide; enquanto você fala você faz a transição de slide, ao invés de fazer a transição, pausar, e só então começar a falar sobre o slide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a apresentação for em Inglês, evite esses &lt;a href=&#34;https://pt.babbel.com/pt/magazine/como-identificar-um-brasileiro-falando-ingles?bsc=pormag-a63-howtospotabrazilian-mi-ob&amp;amp;btp=1_por_out_mi&amp;amp;utm_campaign=cd_porall_gpr_cbr_howtospotbr&amp;amp;utm_content=Veja+os+erros+mais+comuns+de+brasileiros+ao+falar+&amp;amp;utm_medium=CON&amp;amp;utm_source=outbrain&amp;amp;utm_term=5470743&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;erros comuns&lt;/a&gt; cometidos por brasileiros quando falam Inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira as &lt;a href=&#34;https://www.acm.org/about-acm/policy-against-harassment&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;políticas&lt;/a&gt; para participação em eventos da ACM, mas que devem ser seguidas em qualquer tipo de evento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Academic rankings</title>
      <link>https://pauloborba.github.io/post/academic-rankings/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 17:02:46 -0300</pubDate>
      <guid>https://pauloborba.github.io/post/academic-rankings/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I do not like academic rankings.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cacm.acm.org/magazines/2016/9/206263-academic-rankings-considered-harmful/fulltext#.V735Hbwc1Ck.twitter&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Academic Rankings Considered Harmful!&lt;/a&gt; clearly summarises ideas I believe in: &amp;ldquo;An academic decision is typically a multi-objective optimization problem, in which the objective function is highly personal. A unidimensional ranking provides a seductively easy objective function to optimize. Yet such decision making ignores the complex interplay between individual preferences and programs&amp;rsquo; unique patterns of strengths and weaknesses. Decision making by ranking is decision making by lazy minds, I believe&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I especially like its summary: &amp;ldquo;Academic rankings are harmful, I believe. We have a responsibility to better inform the public, by ceasing to play the ranking games and by providing the public with relevant information&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These opinions were expressed in the context of university rankings.
Ranking departments and people in the same way can be even worse.
This is especially bad when the ranking is strongly based on quantitative measures, as in &lt;a href=&#34;http://csrankings.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSRankings&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;https://csindexbr.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSIndexbr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, in case you find yourself in some kind of trap that explicitly goes against well thought recommendation (&lt;a href=&#34;https://dl.acm.org/citation.cfm?id=1297797.1297815&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stop the numbers game&lt;/a&gt;; &lt;a href=&#34;https://cra.org/wp-content/uploads/2016/02/BP_Memo.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Favor quality and impact&lt;/a&gt;; &lt;a href=&#34;https://www.ieee.org/content/dam/ieee-org/ieee/web/org/pubs/ieee_bibliometric_statement_sept_2013.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Journal impact factor is not a good proxy for paper quality&lt;/a&gt;) for not assessing research quantitatively, these two rankings might be useful.
Try, though, to escape from the trap in the first place.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
